<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="ar">مجلة الأستاذ</title>
                <title type="sub">TEI edition</title>
                <editor xml:lang="ar">
                    <persName>
                  <persName>عبد الله النديم</persName>
               </persName>
                </editor>
                <tei:respStmt xml:lang="en">
                    <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
                    <tei:persName xml:id="pers_TG">
                        <tei:forename>Till</tei:forename>
                        <tei:surname>Grallert</tei:surname>
                    </tei:persName>
                </tei:respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Unpulished TEI edition</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">الأستاذ</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Ustādh</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">106</idno>
                            <idno type="OCLC">1036721166</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:2807 viaf:72750911" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">عبد الله</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">النديم</surname>
                                    <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الإدريسي</addName>
                                </persName>
                            </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <!-- this is seems to be the first issue -->
                                <tei:date calendar="#cal_gregorian" xml:lang="ar" when="1892-09-06">٦ ايلول سنة ١٨٩٢</tei:date>
                            </imprint>
                            <!-- <biblScope unit="issue" xml:lang="ar">العدد رقم 1</biblScope> -->
                        <biblScope unit="volume" from="1" to="1"/><biblScope unit="issue" from="3" to="3">3</biblScope><biblScope unit="page" from="49" to="72" change="#d2e196">49-72</biblScope></monogr>
                    </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><tei:change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d2e203">Linked all <tei:tag>pb ed="print"</tei:tag> to the corresponding facsimile</tei:change><tei:change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d2e199">Added <tei:gi>graphic</tei:gi> for 24 pages with references to digital images.</tei:change><change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d2e196">Page numbers to bibliographic description of the source based on the file's content.</change><change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d2e194">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d3e188">Added  issue numbers and publication dates on the basis of first div's title in shamela's transcription.</change><tei:change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e179" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e162" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e150" xml:lang="en">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
            <change change="d2e82" when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:lang="en">Converted the mark-up of 
                <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>
                s from 
                <gi>p</gi>
                s divided by a 
                <gi>gap</gi>
                to 
                <gi>l</gi>
                of 
                <att>type</att>
                ="bayt" comprising two 
                <gi>seg</gi>
                nodes.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of 
                <tei:gi xml:lang="en">tei:lb</tei:gi>
                into 
                <tei:gi xml:lang="en">xml:p</tei:gi>
                s.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of 
                <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi>
                into 
                <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>
                s.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader><tei:facsimile xml:id="facs"><tei:surface xml:id="facs_49"><tei:graphic xml:id="facs_49-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/049.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_50"><tei:graphic xml:id="facs_50-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/050.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_51"><tei:graphic xml:id="facs_51-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/051.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_52"><tei:graphic xml:id="facs_52-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/052.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_53"><tei:graphic xml:id="facs_53-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/053.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_54"><tei:graphic xml:id="facs_54-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/054.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_55"><tei:graphic xml:id="facs_55-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/055.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_56"><tei:graphic xml:id="facs_56-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/056.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_57"><tei:graphic xml:id="facs_57-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/057.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_58"><tei:graphic xml:id="facs_58-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/058.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_59"><tei:graphic xml:id="facs_59-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/059.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_60"><tei:graphic xml:id="facs_60-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/060.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_61"><tei:graphic xml:id="facs_61-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/061.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_62"><tei:graphic xml:id="facs_62-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/062.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_63"><tei:graphic xml:id="facs_63-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/063.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_64"><tei:graphic xml:id="facs_64-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/064.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_65"><tei:graphic xml:id="facs_65-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/065.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_66"><tei:graphic xml:id="facs_66-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/066.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_67"><tei:graphic xml:id="facs_67-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/067.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_68"><tei:graphic xml:id="facs_68-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/068.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_69"><tei:graphic xml:id="facs_69-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/069.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_70"><tei:graphic xml:id="facs_70-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/070.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_71"><tei:graphic xml:id="facs_71-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/071.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface><tei:surface xml:id="facs_72"><tei:graphic xml:id="facs_72-g_1" url="http://archive.alsharekh.org/MagazinePages/Magazine_JPG/AL_ostaz/AL_ostaz_1892/Issue_3/072.jpg" mimeType="image/jpeg"/></tei:surface></tei:facsimile><tei:text xml:lang="ar">
      <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P50.xhtml" ed="shamela" n="n1-p49"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="49" facs="#facs_49"/>
      <tei:body>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> </head>
                <dateline>- بتاريخ: 
                    <date when="1892-09-06"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1892" xml:lang="ar">١٨٩٢</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> </date>
            </dateline>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>التماس عفو</head>
                <tei:p change="#d2e73">ألف حضرات القراء مطالعة المقالات العلمية والرسائل الأدبية في الجرائد العلمية المحلية وتخيلوا في هذه الصحيفة مجاراتها فيما ألفوه ونرجو أن تتحقق هذه الظنون وتحصل تلك الآمال فقد أخذنا نتكلم على المعارف ومنافعها وبينا فوائدها الأدبية ونتائجها الملكية وحاجة العمران المدني إليها. والضد إنما يعرف بضده. فلهذا أخذنا نتكلم في هذا العدد على المجاهل (جمع مجهلة لما يجعل المرءَ جاهلاً بسبب استعماله) لنبين مضارها وعواقبها الرديئة وما تجر إليه من سيء الأحوال فنلتمس العفو من القراء عما يرونه من خوضنا في هذا العباب فإننا لم نخرج عن دائرة العمليات والأدبيات وإنما ندخل في كل فن بما يناسبه ونعبر عن المقصود بعبارات متداولة بين الخاص والعام تعميماً للنفع فلا يرى المنشئون
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P51.xhtml" ed="shamela" n="n1-p50"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="50" facs="#facs_50"/>
                    إننا قصرنا في تحرير العبارة فما كل قارئٍ يحتاج إلى الإنشاء البديع ولا يرى العلماء إننا عدلنا عن طريقهم زهداً أو كراهة وإنما نقدم كل عدد بعبارات ومواضيع تخالف ما تقدمها ترويحاً للنفوس وترويجاً لبضاعة الأدب. ولا يرى أهل الكمال أننا نستعمل الهزل في معرض الجد تهجيناً للأفكار وإضاعة للمعارف وإنما التزمنا هذه الطريقة لميل النفوس إليها وليرى كل قسم من العلماء والأدباء والعقلاء والعوام ما يحبه ويرضاه فما القصد إلا أن تكون الخدمة عامة ينتفع بها الخاص والعام ومن تأمل هذا المشرب وجده دقيقاً رقيقاً مفيداً. ومن اعتمد على جواهر الألفاظ ولم يحم حول ما قصدناهُ تكثر اعتراضاته ويعز علينا مرضاته. وقد جاءتنا رسائل شتى في الموضوع البلدي سندرج منها في العدد الآتي ما يناسب مشرب الجريدة كما جاءَتنا كتب كثيرة باستحسان هذا المشرب وبعض كتب تطلب جعل الكلام البلدي جريدة مستقلة فرأينا الرأي العام يستحسن ما علمه الجريدة الآن فالتزمناه فإن تكثر الفريق الثاني وصار صاحب الأعبية أريناهُ رأينا إذ ذاك فليتفضل بقبول ما نقدمه إليه من جد وهزل موافقة للجانبين ونحن للجميع من الشاكرين على سعيهم خلف الآداب وحبهم في المحسنات الوطنية.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>الأخلاق والعادات</head>
                <tei:p change="#d2e73">الفصل الثاني</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">(في الأخلاق والعادات)</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">الاقتصاد الشرقي</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">من نظر فيما كانت عليه مصر قبل الآن بعشرين سنة ونظر ما هي
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P52.xhtml" ed="shamela" n="n1-p51"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="51" facs="#facs_51"/>
                    عليه الآن تحقق أنها تطورت بأطوار شتى في أوقات متلاحمة حتى وصلت درجة تحتاج للتأريخ والتدوين فقد تغيرت هيأَتها المدينة وانتقل أهلها إلى ما دعا إليه التشبُّه والمجاراة من أنواع المحسنات العمرانية والمقتنيات البيتية. وهذا مقام يقضي على القلم بتفصيل المطالب وتمييز المواضيع فلذا نرتب هذا الباب مطالب تعرف بعناوينها كما ترى.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">مطلب الطعام</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">كان المصريون قبل العشرين سنة الأخيرة منقسمين ثلاثة أقسام فقراء وأغنياء وأمراء. فطعام الفقراء قليل الأنواع والآنية ولا يخرج في الريف والمدن عن صنف واحد يطبخ كل ليلة من عدس أو كشك أو بيسارة أو فول أو دشيشة أو شعرية أو محمصة أو كسكسو أو نوعٍ من الخُضر وإدام النهار مِشّ أو جبن أو كراث أو فجل أو مخلل والريفي ينتظر وقوع بهيمة فيأكل من لحمها ولا يصنع إلا مسلوقاً (صليقة) أو محمراً أو مدقوقاً مع ذرة ليصنع كباباً أو كفتة ولا يأكل اللحم الطيب المسمى عنده (بالغصيب) إلا في الأعياد والمواسم. والمدني إن أراد أكل اللحم اشترى كرشة الحيوان أو أرجله أو أخذ رطلاً أو رطلين من لحم الجاموس الرخيص السعر ولا يعرف من المطاهي إلا جعله مسلوقاً أو محمراً أو مقطعاً في ماء وسمن يسمى دمعة أو مطبوخاً ببصل يسمى عنده قاورمة وعند الريفي يخني وبعض البلاد لا يأكل إلا الأرز والبعض جلُ طعامه التمر. والغني الريفي كان يساوي الفقير في طعامه ويزيد عنه ذبح فرخة
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P53.xhtml" ed="shamela" n="n1-p52"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="52" facs="#facs_52"/>
                    أو حمامة أو أرنب إذا جاءهُ ضيف كما يزيد طاجن أرز خالياً أو مدفوناً فيه فرخة أو حمامة أو لحم وأرزاً بلين مفرداً أو ملّى بعسل أسود من عسل القصب أو لحمة ببصل كثير يسمونه قلاية. وآنيته كآنية الفقير طواجن وصحاف تصنعها النساء من مدقوق الطوب الأحمر (الآجر) وشوال للبن (جمع شالية مقلوب شائلة) كما يساويه في أكل اللبن المخيض وتقديمه للضيفان في الصباح والظهيرة. والغني المدني</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">كان يأكل اللحم والخضر مقتصراً على الصليقة والمحمر والكباب والكفتة والدمعة وأنواع الخُضر زكان يطبخ الصنفين أو الثلاثة لا يزيد على ذلك وأوانيه الزبادي الخضر والصحف البرامية المدهونة وعظيم الثروة يتخذ بعض آنية من الصيني يحفظها في الصناديق ولا يخرجها إلا في الولائم والأفراح فإن أراد عمل حلواء صنع الأرز باللبن من السكر أو صنع المهلبية أو الفطير أو البسيسة ولا يصنع الحلواء إلا في ليالي الضيفان والولائم الكبيرة. والأمراء كان خوانهم يشتمل على خمسة أصناف أو ستة في الأكثر مركبة من شوربة وصحن لحم وصحنين من الخضر أو صحن حلو وصحن أرز وأغلبهم يقتصر على الشوربة واللحم وصحن الخضر والأرز يتداولون في هذه الصحون المحمر والكباب والكفتة وكباب الفرن والقارومة والقبه مه وأنواع الخُضر والصوبريك والرواني والمهلابية والحريرة والفطير والسنبوسك والألماسية وبعض الفواكه وآنيتهم الصيني ولا يزيد الطقم عن اثنى عشر صحناً وأغلبهم كان يستعمل آنية النحاس الصفر أو الأحمر المبيض المصنوع في توقات أو الأستانة أو مصر. وملاعق الفقراء والأغنياء
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P54.xhtml" ed="shamela" n="n1-p53"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="53" facs="#facs_53"/>
                    الخشب غير أن ملاعق الأغنياء من خشب البقس وملاعق الأمراء من خشب الأبنوس ويندر عمل الملاعق الفضية عند كبار الأمراء وبهذا الاقتصاد العظيم كانت الثروة عظيمة كلٌّ بحسب حاله مع قلة النقود إذ ذاك وعدم اتساع التجارة والزراعة فإن آنية الفلاح إذا كسرت صنعت المرأة غيرها في الحال وآنية الغني يشتريها بالنص والميدي لا بالفرنك والريال والجنيه وآنية الأمير يشتريها بالقروش ولكن لقلتها لا تكلفه فوق طاقته. وعدم التوسع في المطاهي كان حجاباً عظيماً بين الذهب والذهاب والفضة والانفضاض. حتى إن القدماء لما لم يجدوا باباً ينفقون فيه ذهبهم التزموا دفنه في الأرض ليكون سداداً من عِوَز إذا دعت إليه الضرورات وهو الذي نسميه الآن خبيئة وكنزاً وما هو الأفضل الاقتصاد وما زاد عن ضروريات المعيشة. فلما حصل الاختلاط وامتدت التجارة واتسع نطاق الزراعة وساكن الأجنبي الوطني وتبادل الفريقان الزيارة قبح الغربي اقتصاد الشرقي وعده بقاءً على الهمجية والتوحش وحسّن له التوسع في المآكل والمشارب وآنيتها ليماثل الأمم المتمدنة في العالم وما قصد بذلك إلا تحويل ما بيده من النقود إلى بلاده واتخاذه أجيراً يشتغل ويكد الليل والنهار حتى إذا طاب زرعه وامتلأت يده بالنقود جاءهُ الأجنبي بمحسناته فأخذ ما بيده</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">وتركه في أسواء مما كان فيه. فهجم الوطني الفقير والغني والأمير على المحسنات الغربية يشتريها بنفيس الذهب وتعلم التفنن في المطاعم والمشارب حتى صارت آنيته مركبة من مئات من الصحون المختلفة الأشكال والكاسات المتنوعة إذ صُنع له أواني للشوربة وأواني للحم
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P55.xhtml" ed="shamela" n="n1-p54"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="54" facs="#facs_54"/>
                    وأواني للسمك وأواني للخضر وأواني للسلطة وأواني للسردين وأواني للبيض وأواني لمخلل (التورشي) وأواني للحلواء وأواني للفاكهة وأواني للفاكهة اليابسة (اليميش) وأواني للجبن وكاسات للماء القراح (وقليل شاربه على الطعام) وكاسات للنبيذ وكاسات للكنياك وكاسات للبيرة وكاسات للابسنت وكاسات للشامبانيا وكاسات للنساء غير كاسات الرجال يتبع ذلك ملاعق الأرز وملاعق الحلواء وملاعق القهوة وملاعق السلطة وملاعق الدولدرمة وملاعق الشوربة وسكاكين كل صنف وشوكة وآلات كسر الفاكهة وعصير الليمون يستخدمون ذلك في طعام الكستليتة والبوفتيك والروسبيف والدندي والكباب والمحمر والكلاوي والمخ ولحم الصلصة ولحم البطاطس ولحم البسلة ولحم الخل ولحم الحمص ولحم التومية والقارومة والشاورمة والقبه مه ولحم الفرن والباصطرمه والسجق والكل باستي والضلع والمحشي والشركسيه والتورلي والمسقعة والصلايق والفطير وأنواع الحلواء الشهيرة (بالطاتلي) وأنواع الخُضر وما يتبع ذلك من السلطات والمخلات والمربيات والفواكه والهواضم المصنوعة. وهذه الأواني تصنع قابلة للكسر بأدنى سبب وهذه المطاهي تستدعي طاهياً ماهراً وخدماً يقومون بهذه الأعمال وتستدعي الفوط والترابيزات والكراسي والدواليب وغيرها مما يلزم للسفرة وتستدعي كثيراً من الحلل (القدور) اللازمة للمطاهي العديدة فإذا كان عنده وليمة استدعت مئات من الأواني إذ كل فرد يأكل وحده على القاعدة الإفرنجية ولزمه تكثير اللحوم والخُضر وبقية الأصناف لأن كل إنسان يأكل في إناءٍ مخصوص فيلزمه أن يأخذ ما يكفيه. هذا
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P56.xhtml" ed="shamela" n="n1-p55"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="55" facs="#facs_55"/>
                    بالنسبة إلى الأمراء والأغنياء أما الفقراء فقد تركوا الطاجن والصحفة واستعملوا الأطباق الصينية والأواني الرقيقة التي لا يمكنهم التحفظ عليها لعدم معرفتهم بترتيب البيوت فيلقون الأواني في وسط البيت وفي جانب الحائط فتدوسها البهائم وتكسرها فيشترون غيرها وقد توسعوا في المآكل إلى حد لا يطيقون البقاء عليه لعدم كفاية الواردات المالية لهذا الإسراف العظيم.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">وقد أماتوا بهذا الإسراف الاقتصاد الشرقي فماتت معه ثروة الفوطية والفاخورية وتجار</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">البرام والزبادي والخراطون وصناع الملاعق والمغارف وتجار النحاس وحيي مقابلهم في المغرب. ولما لم تكفهم وارداتهم لاستحضار الآلات والمطاعم والمشارب الجديدة اقترضوا ورهنوا الأملاك والأطيان وكانت الغاية سكنى الغريب فيما بنوه وانتفاعه بما ملكوه ولو رأيت إسرافهم في الفرش والملابس لرأيت العجب فانتظر الأسبوع القادم تنظر عجائب الزمان وتميز بين الاقتصاد الشرقي والإسراف الغربي. نعم أن المحسنات المعاشية تألفها النفوس ولكن الإسراف فيها والتهالك عليها غير محمود إلا ترى أن الرجل كان يزرع العشرة فدادين أو الخمسة عشر فيعيش بمحصولها طول السنة مع إكرامه الضيفان كل ليلة ويدخر كثيراً من النقود ويزيد فدادينه بمشترى غيرها والآن يزرع المائة فدان ولا تراه إلا مقترضاً لا يجد من القوت إلا الضروري وما ذاك إلا بتركه الاقتصاد الشرقي. وترى المستخدم الأول كان يأخذ الألف قرش كل شهر وتجد عنده آغا للحريم وخدماً وحشماً ويشتري أملاكاً والآن يأخذ الحاضر الأربعين والخمسين جنيهاً ولا ترى في صندوقه شيئاً ولا يجدد عقاراً ينفعه
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P57.xhtml" ed="shamela" n="n1-p56"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="56" facs="#facs_56"/>
                    وربما وجدته مديناً وقد لا يكون له عائلة أكثر من زوجة وخادمة وخادم وما جره للحرمان من كسبه إلا السرف الغربي فلو أخذنا من محسنات الغرب ما لا بد منهُ واقتصرنا على ما يوافق أخلاقنا وعاداتنا لحفظنا لأنفسنا حتى الانتفاع بثمرة الاقتصاد الشرقي ولكن طرنا حوْل الأهواء وجرينا خلف المرئيات المزخرفة الظاهر وتتبعنا سير الغربي فجاريناهُ حتى سبقناهُ وأصبحنا نعض الأنامل من الغيظ ونضرب الكف بالكف أسفاً وندماً وهيهات هيهات إن نفع الندم مع التمادي على هذا التهالك في السرف اللهم إلا إن تداركنا بقية صارت على شفى جرف الضياع وما ذلك على الله بعزيز.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>باب التهذيب</head>
                <tei:p change="#d2e73">يعلم الناس أن النفوس تشتاق للأمر الواقع أكثر من اشتياقها إلى المتخيل وقد كنت أتناظر في اختفائي مع صديق غربي فإن غاب عني يوماً أخذت أتكلم مع خادمي وكان غلاماً أمياً فارغاً من الآداب لا يعرف إلا ما أخذه عن والدته وما تلقاه عن أمثاله فعلمته الكتابة وهذبته ولقنته ما يلزم لمثله وقبل وصوله لهذه الدرجة جرت بيني وبينه محاورات في مواد كثيرة وذلك أني كتبت كلمات من باب المثل السائر أو الحِكَم وأخذت أقرؤُها عليه وأفهمه مهناها فكان يصدر منه ما يحرك الحليم للغضب وأصبر رجآه وصوله إلى التهذيب. وهذه الطريقة التي التزمتها في تهذيبه أسهل تناولاً من كتاب مؤلف في هذا الباب ولهذا عزمت على نشر تلك المحاورات لاشتمالها على فنون أدبية شتى في طي
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P58.xhtml" ed="shamela" n="n1-p57"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="57" facs="#facs_57"/>
                    فكاهات. ولنشر إليه بحرف ص فإنه اسمه صالح ولكنني أرجو القراء أن يغضوا الطرف عما يجدونه من نتائج جهله قبل أن يتعلم فإن الفراغ من المعارف يصدر عن المرء من الشذوذ والأغلاط ما لا يتصوره ذوو العرفان.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ن. يا صالح تعلم أن صاحبنا لم يحضر اليوم وقد كتبت كلمات سميتها حِكماً وأريد أن أقرأها عليها لتستفيد منها ما عساه أن ينفعك مما فيه صلاح دينك ودنياك فما تفهمه منها قل لي فهمته والذي لم تفهمه سلني عنه.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ص. يا سيدي أنا طول عمري ما سمعت بالحِكم ولا شفتها بعيني وأعرف أنه لا يهدي الناس بالكلام إلا العلماء في المساجد والحمد لله عمري ما عييت وطلبت حكيم وإنما كانت أمي تعمل لي الدواء بمعرفتها. وأسمع من الناس أن الحكما دول فلافسه فإن كنت تحفظني كلمتين ينفعوني أحسن من الحكم فإنها بطَّالة.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ن. هذه الحكم عبارة عن كلام من باب النصائح والمواعظ مثل كلام الخطباء على المنابر يوم الجمعة فلا تتصور أنه خارج عن الدين أو طاعن فيه معاذ الله. والحكماء الذين ذكرتهم يقال لهم أطباء وليس المسلم منهم زائغاً عن العقيدة ولا خارجاً عن الدين وكذلك غيره بحسب معتقده وهم حفظة الأبدان وعلمهم أشرف العلوم بعد علوم الشريعة الغراء. فإن صحة الأبدان تمكّن من النظر في العلوم الشرعية وغيرها وتعلم الدين واجب وهو موقوف على صحة الأبدان وما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب فتعلم الطب واجب وجوباً كفائياً يعني أنه يلزم أن
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P59.xhtml" ed="shamela" n="n1-p58"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="58" facs="#facs_58"/>
                    يتعلم فريق من الأمة ما يقوم بحفظ صحتها ومعالجة أمراضها. فلا تسمع</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">كلام الجهلة فيهم ولا تعول على مجربات النساء فإنهم إن أصبن مرة أخطأن مراراً. وأنا الآن أعالجك بما أعلمه من هذا الفن بقدر الضرورة وعندما يكشف الله غمتنا إذا مرضت فلا تسأل أمك واعرض نفسك على الطبيب وأنت واثق بذمته ولا تعمل بغير كلامه فإنك إذا نظرت إلى الجهلة وفعلهم في الناس وجدت أن أكثر موتى العوام في الريف والمدن قتلى بالسموم التي يتناولونها من أيدي الجهلة باسم الدواء. ومن العجيب اعتماد العوام على الدجالين أكثر من اعتمادهم على أصحاب هذا الفن وأعجب من ذلك أن المرأة تدخل على المريض فتقول كان فلان بهذا الداء وطاب بدواء كذا معتقده تماثل الأجسام والأمراض على أنها لا تحسن تشخيص المرض فتعلم أن هذا هو عين ذاك وبخطائها في التشخيص تقتل المريض بما تصفه خصوصاً إذا وضعت له جواهر سامة. ونحن نعلم أن كثيراً من مهرة الأطباء يخطئ في تشخيص مركز المرض أحياناً فكيف نثق بالنساء والجهلة الذين ما قعدوا بين يدي معلم.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ص. حيث الأمر كذلك وأنت تعرف الكلام النافع من غيره وأنت الآن مثل والدي فتفضل اقرأ الحكم ولكن فهمني الذي يكون بالنحوي.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ن. أول الحِكم. ترك الحزم يضيع الفُرص. الفُرص جمع فرصة يعني فُرصة وفُرصة وفرصة تجمع على فرص مثل ما تقول لُقمة ولقمة ولقمة تجمع على لقم. والفُرصة النوبة وأصلها أن العرب كانوا يجتمعون عند البئر لسقي الإبل فإذا فرغ الأول قالوا للثاني جاءت فرصتك أي نوبتك وأنت
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P60.xhtml" ed="shamela" n="n1-p59"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="59" facs="#facs_59"/>
                    تقول فارصت فلاناً أي ناوبتهُ. وانتهزت الفرصة أي اغتنمتها. فإذا جاءك السرور وقتاً وانقطع وقتاً آخر فكل وقت يأتيك فيه يقال له فرصة فإذا تركت الحزم في ذاك الوقت فقد أضعت فرصة السرور أي نوبته.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ص. الشيء الذي لا تراه العين ولا تمسكه اليد كيف نحزمه فإن السرور لا يرى بالعين وإلا بالعقل.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ن. الحزم ضبطك الأمر والتأني في تناوله بحيث لا يغالبك عليه شيء من العوارض إلا كنت معدّاً ما تدفعه به فإذا رزقك الله تعالى عقلاً تضبط به أمورك وتحفها ممن يغالبك عليها أو يحول بينك وبينها كنت حازماً وإذا تركت نفسك للصدف والمتفقات فإنك تضيع أكثر مما تحصله وكنت من المغفلين.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ص. الآن فهمت ولكن هذه الأمور من أي نوعٍ من الأكل أو الشرب أو الفلوس.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ن. الأمور التي تتفارص الإنسان لا تدخل تحت حصر فإنها عبارة عن كل ما ينزل به مدة حياته صغيراً كان أو كبيراً حقيراً أو عظيماً.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ص. بقى أنا الآن عاوز أروح بيت الراحة فإن بطني ماشية عليّاً فإذا لم أشخ على كلامك أكون ضيَّعت الفرصة ولا أكون حازماً.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ن. نعم إنك إذا لم تقم في الحال وتذهب إلى الخلاء فإنك تجلب على نفسك ضرراً وربما أحدث التأخير ناصوراً وربما طلبت الخلاء وغيرك فيه فتتألم بالتأخير أو تُحدث في ثيابك فانتهز الفرصة وقم لقضاء حاجتك
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P61.xhtml" ed="shamela" n="n1-p60"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="60" facs="#facs_60"/>
                    فإنك فضلاً عن إضاعة الفرص لا تفهم كلامي فإن الحاقن أي الذي حبس بوله يكون مضطرب الفكر. ولا تقل في خطابك الناس أشخ خصوصاً إذا خاطبت أكبر منك سناً أو مقاماً فإنها لفظة مستهجنة وإن كان معناها العربي أبول فإنهم يقولون شخّ الصبي إذا بال والأحسن أن تقول أريد قضاء حاجة تكني بذلك عن البراز أو أريد أن أتبرّز إذا كنت مع أهل العلم فإن التبرُّز معناه إخراج البراز والأصل فيه أن الرجل إذا أراد قضاء الحاجة خرج إلى البراز أي الفضاء. والأدباء تلطفوا في هذا المحل فيقول أحدهم أريد تجديد الوضوء وغيره يقول زيّ الناس أي أن هذا الأمر الذي اعتراه ساوى فيه غيره من الناس فتلطف عند مخاطبتك الناس وعبر عن مقصودك في مثل هذا بعبارات لا تثقل على الأسماع ولا تضحك الناس عليك.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>غبطة</head>
                <tei:p change="#d2e73">أيها القارئ هذا جليسي الذي لا يفارقني فلا تعترض عليه وأحمد الله تعالى على وجودك في حالة يغبطك عليها مثلي وتأمل قوله إذا لم أشخ على كلامك تعرف طهارة ذوقه ولكنه يعذر بجهله وفراغه من معدات الكمال فإذا سفهت آراءه وقبحت أفكاره فقد نزلتُ إلى رتبته وكانت معارفي جهالة فإن المعارف لا تسمى معارف إلا إذا حسنت لصاحبها كل حالة يكون عليها ومكنته من تعليم الجاهل ومسامرة الغبي وتفهيم البليد. فإن العالم لا يجد من يماثله في كل وقت ولا فضل له في معاشرة المثيل فإن الآداب وصلة بينهما. فغض الطرف عن عيوبه فإنه
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P62.xhtml" ed="shamela" n="n1-p61"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="61" facs="#facs_61"/>
                    استأذي الذي علمني مكارم الأخلاق ومحاسن الصفات وحذرني من الغلطات ونبهني على شرف العلماء وحرضني على مخالطة العقلاء ومن أتعب نفسه في تعليمي هذه العلوم كان حقيقاً بغض الطرف عن عيوبه. . . اسكت فقد حضر من الخلاء.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">. ص. وأنا في الخلاء تأملت كلامك وعرفت أننا فاتتنا فرصة عظيمة وهي أننا عندما دخل الإنكليز مصر كان يلزمك أن تدخل بيت الحريم وأنا أقعد على باب البيت وكل من سأل عليك أقول له موش هنا فكانوا يلفوا عليك الدنيا ولا يعرفوا أنت فين وكنا استريحنا من الاختفاء والأمور الصعبة اللي بنشوفها دي ولكن حضرتك استعجلت وطلعت تجري وخليتنا ضيعنا الفرصة.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">. ن. هذه تسمى غصة لا فرصة فإن الحكومة نظرت لشاننا بعين الاهتمام وجعلته من أعظم الأمور التي يجب عليها أن تشدد الوطأة فيها فإذا أرادت أن تفتش على رجل مشترك في هذه الشأن دخلت البيت طوعاً أو كرهاً وفتشت عليه في المحلات والصناديق وكل ما يظن دخول إنسان فيه وربما فتشت ما لا يظن دخول المء فيه فلو فعلنا ما تصوره لوقعنا في شركها وأنت تسمع كل يوم المنشورات الصادرة في حقنا فاحمد الله تعالى على نجاتنا وبعدنا عن مدينة مصر الآن وخذ حكمة غيرها.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>التقليد ينقل طباع المقلد</head>
                <tei:p change="#d2e73">. ص. كيف ينقل التقليد الطباع وأنا كنت مالكي على مذهب
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P63.xhtml" ed="shamela" n="n1-p62"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="62" facs="#facs_62"/>
                    أبي ولما رأيتني أصلي على جهل نقلتني إلى مذهبك الشافعي ومع ذلك فإني على طبعي وطبع أبي ولو كان التقليد ينقل طباع الملقلد لكنت الآن نحيفاً مثلك ودقني طويلة زي دقنك وعالم زي ما أنت عالم وكنت أعرف كل ما تعرفه. فالحكمة دي بطالة وأدين قلت لك عليها أحسن ما يقول لك عليها وأحد غيري فألحسها من الكتاب ولاّ أشطب عليها.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">. ن. أنا لم أقصد بالتقليد ما ذكرته فإنه نوع من أنواع التقليد التي لا تنحصر وهو أيضاً له دخل عظيم في نقل الطباع ولكن بصورة غير التي تصورتها فإن الذي تصورته تغيير خلق لا نقل طباع وأنا الآن أضرب لك مثلاً فاسمع وافهم أنت الآن تلبس جلابية ولبدة وبلغة وبهذه الحالة يجوز أن تقعد على الأرض وتنام على التراب وتجري خلف الحمار وتأكل ما بقي من الطعام وتضرب إذا أخطأت وتقف على الباب إذا زارنا أحد وتحمل الخرج إذا سافرنا ويقال لك يا ولد يا غلام وإذا حصلت قرشاً حرصت عليه وادخرته إلى غير ذلك من الأمور التي تقلد فيها أصحاب هذه الهيئة. فإذا لبست جبة وقفطاناً وعمامة نظيفة ومركوباً أحمر وصرت في هيئة التجار أو الأعيان استنكفت من الخدمة وأنفت من وقوفك مع جلوس غيرك وكرهت من يقول لك يا ولد وربما ضربته وامتنعت من أكل فضلات الطعام وهان عليك صرف قروش في غرض تحصله وأخذت تجاري أصحاب هذه الهيئة حتى تنقل طباعك البسيطة إلى طباع من قلدتهم. فإذا صرت
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P64.xhtml" ed="shamela" n="n1-p63"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="63" facs="#facs_63"/>
                    بعد ذلك عالماً أو صار من يماثلك من المسيحيين قسيساً أو حاخاماً من اليهود رأيت الهيئة تحكم عليك بطلب الاعتبار والميل لتقبيل يدك والولوع بتعظيمك في المجالس والشغف بسماع الغير لكلامك بحيث تنفر كل النفور ممن لا يعاملك هذه المعاملة اللهم إلا أن يكون قد غلب عليك الورع فإنك تنسلخ من هذه الصفات وتنتقل إلى حب الخضوع والخمول والنفرة من علو الصيب وذلك بتقليد الهيئة لا بالفطرة والجبلة. فإذا لبست سترة وبنطلوناً جاز لك أن تحفظ حق اعتبارك فلا تخرج من بيتك إلا لحاجتك مع الاعتبار وأنفت من مجالسة السفلة والرعاع بحسب ما تميل إليه نفسك من الوجاهة وجاز أن تقعد في الخمارة والبيرة وأن تبول من قيام على حائط أو مَنْصَع (مبالة) وأن ترقص مع غادة في محفل إلى غير ذلك مما تميل إليه النفوس الدنيئة التي تتخذ الأزياء وسائل للدنيئات من غير أن تنظر لأهل الاعتبار</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">والهيبة والوقار من الذين اخترعوها. وإن بلغت رتبة عالية بهذه الهيئة ملت إلى الاحتجاب عن الناس ونفرت ممن يكثر الكلام أمامك وكرهت من يدخل عليك بغير إذن وبعدت عن محال النقائص بالمرة وحفظت لنفسك حق الاعتبار. وهكذا ترى طباعك ومألوفك تنتقل بانتقالك إلى الهيئات والأزياء ولا شيء من هذه التقاليد من أصول فطرة الإنسان فإن صورته الخلقية الأولى التجرد والعرى وفطرته الجهالة منشاءً وجميع عوارضه تقاليد فهو دائر معها كيفما دارت. ولهذا قلت لك التقليد ينقل طباع المقلد.</tei:p>
                <byline change="#d2e150">البقية تأتي
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P65.xhtml" ed="shamela" n="n1-p64"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="64" facs="#facs_64"/>
            </byline>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>زجل</head>
                <tei:p change="#d2e73">وردت لنا قصيدة طويلة من أحد أفاضل طنطا وأتبعها بنشر بديع ثم ختمها بهذا الزجل الرقيق ومراده أن نرسل إليه الأستاذ مجاناً وقد أجبنا طلبه وللطف الزجل وكونه من مشرب الجريدة نشرناه بنصه وهو:</tei:p>
                <lg change="#d2e82">
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>قصدت واحد ما لو تأنى</tei:seg>
                        <tei:seg>ربّ العباد إلْلي يخلَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>آه يا نديمي ويَا روحي</tei:seg>
                        <tei:seg>ياللي لك الرايات تخفَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>هُوَّ الفقير ريحتُهْ وحشهْ</tei:seg>
                        <tei:seg>قالوا عليه إِنُّو يُحْرَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>هُوَّ الفقير مالوش قيمه</tei:seg>
                        <tei:seg>هُوَّ الفقير يطلع يسْرَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>ملت الكتاب كُلُّه حلاوه</tei:seg>
                        <tei:seg>خليت عقلي يِشَّوَّقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>أمانه تعطيني لحسه</tei:seg>
                        <tei:seg>تِرُدّ رُوحي يَا صنجَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>إوعى تِكون واحدْ خُلَقي</tei:seg>
                        <tei:seg>تِقُوم عَليَّا تتخلَّقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>رَتِّبْ لنا الأُستاذ ديمه</tei:seg>
                        <tei:seg>واعملْ جميلَه يَا محندَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>ولا تقولشي لأ أبداً</tei:seg>
                        <tei:seg>أحسنْ أنَا خُلْقي ضَيِّقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>عاوِز هُنا الأُسْتَاذ يحْضر</tei:seg>
                        <tei:seg>لمَّا أشوفو واتْحقَّقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>وبعدَها ابلغ قصدي</tei:seg>
                        <tei:seg>لمَّا أشُوفوُ يِتْرَسْتَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>يبقى حبيبي يفرح لي</tei:seg>
                        <tei:seg>أمّا عدوَي بينهَّقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>واللهْ النديم ذِكرُه طيّب</tei:seg>
                        <tei:seg>وديمه للخيْرات يعْشَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>يَا سَيَّدِي إسمَعْ قولي</tei:seg>
                        <tei:seg>وبس إوعَى تِزَّمْزَقْ</tei:seg>
                    </tei:l>
                </lg>
                <tei:p change="#d2e73">المركب اللي ما فيها 
                    <gap resp="#org_MS"/>
                    أشيا تِكوُون لله تِغْرَقْ
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P66.xhtml" ed="shamela" n="n1-p65"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="65" facs="#facs_65"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>المعلم حنفي ونديم</head>
                <tei:p change="#d2e73">. ن. أنا من نهار ما جيت وأنا أدوّر عليك يا شيخ وأنت دايرلي من هنا لهنا إزي حالك اليوم إن شاء الله تكون الصنعة وياك مبحبحة والزهر مشخشخ شويه.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">. ح. أنت معذور بقى لك عشر سنين وأنت زي اللي في الجب وطلعت ما أنت عارف الدنيا جرى فيها إيه. أنت فتني وأنا فانهوكار.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">. ن. في أنهو كار أنت فت الشبكشيه ما فتناها من زمان سبحانك يا دايم من يوم ما طلعت السجاره انقفلت بيوتنا وقمت عملت خراط وقعدت أشتغل كراسي لطيفة ودرابزينات صنعة وطقاطيق وشبابيك حاجة حلوه طلعت لنا الطربيزات بطلت على الكراسي وجولنا الجماعة الآلافرانكه وعملوا الداربزينات الحديد والشبابيك الأمريكاني بطلت صنعتنا فرحت عملت فوطى وقاسيت الهول وشفت المر لما اتعلمت القزازة وفتحت لي قاعة شغل ورحت اتلفت كام قرش وجبت لي حبة غزل وقصدت باب الكريم. طلعت الصنعة عال وجانا شوية زباين عمولة وجريت الميه نوعاً التفتنا لقينا الفوط جايا تفتفل من بلاد برا معموله من القطن القطاع والكهنة اللي بياخدوها من عندنا يحلوها تاني ويعملوها قماش أشكال وألوان ويضحكو علينا بها. لما شافوها الجماعة بتوعنا وعينك ما تشوف إلا النور سابونا قاعدين ننش وراحوا للخواجات وصاروا ياخذوا اللي بنبيعه إحنا بعشرة قروش بعشره
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P67.xhtml" ed="shamela" n="n1-p66"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="66" facs="#facs_66"/>
                    افرنك وأحب على قلوبهم من العسل. تقول يا أخي حدش يفتكر في الكلام ده ويقول ضيعنا فلوسنا للغريب وموتنا صنعة بلادنا وخلينا الصنايعيه دايرين صايعين. لا وعينيك إلا كل إنسان زي اللي على عينيه غما وسابونا قرايه على بلاط. فمن غلبي رحت أشتغل عند الجماعة بتوع الشاهي والقطني وقلت آهي دي صنعة ماسكه حيلها شويه. ما صدقنا إننا نشم ريحة المعاملة والتفتنا لقينا الصنف جه يرف من بلاد برا مصنوع من نبات يشبه الحرير على قطن اسكيرتو ومصبوغ صباغه لعنه من لبستين تهد وتلاقيه راح زي الحتة الشرموطه. قمنا إحنا قلنا إيه من غفلتنا هما أولاد البلد عمي لما رايحين يفوتو الحاجه المضمونة المتقونه ويروحو يا خدو البلاوي دي وحد يحط فلوسه في الهلاهيل والحاجة اللي ما تنفعشي. وعينيك ما نفع كلامنا وشفناهم نزلو على البضاعة المغشوشة زي المهابيل من غير ما يفتكرو ولا يشوفو أصلها إيه وفاتو الواحد منا يروح آخر النهار يلحس صوابعه ويدخل البيت على رأي المثل. سيدي ما أحسن وصفه لا في أيده ولا في طرفه. ولا يخفاك</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">همِّ العيال والبيت ما يعذر شيء فقلت يا حنفي رايح تقعد بطال وعيالك عاوزين القوت الضروري روح دورلك على صنعة فضلت أقلب وأعاير وأجيب من هنا وأودي من والدنيا قدامي زي خرم الإبرة لما ربنا هداني بعد حوس ودوس وقمت بعت الحتتين الصيغة بتوع الوليه واشتريت حبة نحاس وقعدت على باب الله فتح الفتاح وانعدل الريح نوعاً وسديت القرشين لصاحبهم وقمت كسيت العيال
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P68.xhtml" ed="shamela" n="n1-p67"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="67" facs="#facs_67"/>
                    وخزنت البيت وبانت علينا النعمة شويه. احنا في الكلام ومتله وجاتنا الصحون الصيني والحلل الحديد وكأنِّ اللي جرى ما كان قعدنا نعد الماشيين وزي ما نفتح الدكان زي ما نقفله سنة كاملة حتى بعنا اللي ورانا واللي قدامنا وأخيراً بعنا الدكان بحاجة دنيئة وطلعنا يا مولاي كما خلقتني.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">. ن. على كده عمك الأوسطى حسن الخياط فات الصنعة والحاج محمود الحرايري فات عمايل القيطان والشريط والزراير وعمك يوسف مبقاش بيغزل والمعلم علي فات النجارة والسيد درويش القصبجي قفل دكانه والجماعة اللي زي الحمصاني والهجين فضوها سيرة وبقية أخوانا الصنايعية والتجار بقى حالهم عبره. ح. أنا بقول لك أنت كنت في الجب تقول اطلعوا من البلد صنايعنا راح عليها ليل والعمد والأعيان والذوات قاعدين اللي بيزرع واللي مستخدم واللي بيتاجر وكل ما جالهم نصّين على بَرّه تقولشي إلاّ احنا فعله للخواجات بنشتغل عندهم باللقمة. أدحنا بقينا زي دودة الحرير تمّوِت نفسها في عمله وغيرها يلبسه. ن. بقى العبارة بقت على الحديدة ما بقاش عندنا صنايعية أبداً دا شِ يغم. ح. الحمد لله لسَّه الزبَّالين منا والحمارة والشيالين والكيالين والخدامين والفعلة ومسَّاحين الجِزَم والبوابين وشوية عطَّارين على كام بتاع بفته على بعضش جزَّارين وشوية حدَّادين وخردجية وبياعين طعمية وكرشه وكحك وفول نابت وفجل وكرات ومِسكه وبُقمه ومَلانه وبرسيم على شوية عيَّاشة وبيَّاعين طواقي وكام صَرَماتي على كام نحَّاس وأنت تفهم
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P69.xhtml" ed="shamela" n="n1-p68"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="68" facs="#facs_68"/>
                    الباقي يعني ما بَقَلْناش إلا الحاجة الدُّقة. والدكاكين اللطيفة والبضايع العال كلها بتاعت الخواجات وهيَّا اللي ماشية في البلد. ن. طيب ما تشتروا من بضاعة الخواجات وتبيعوا في دكاكينكم زيهم. ح. اشترينا يا سيدي منهم وحطينا كمبيالات علينا وقعدنا ننش برده يفوت علينا ابن البلد ويفوتنا ويميّل على الخواجه وتقول له ليه ما بتشتريش من ابن بلدك يقول لك بضاعة الخواجه عال وكلامو واحد ولا يعرفش الغش زي أولاد البلد. شوف دي الغفلة قال اللي</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">يبيع لو أبو خمسة بعشرة ما يعرفش الغش واللي بدو يكسب منه في الميّة خمسه يبقى غشاش. وحياتك فضلت التجار تستنَّه البيع والشرا لمَّا جه وقت الكمبيالة والمعاملة مقصره راحت الخواجات وضعت ايدها على البيوت وطلعوا أصحابها التجار منها وصبح الواحد منَّا يقول يا حيط داريني. وترجع وتقول لي بيع بضاعة افرنكي. ن. اللي عندك ادحنا عرفناه لما أسأل كمان جماعه غيرك وأشوف الحكاية إيه حقَّا إن كان كلهم على المعدل ده قو يا رحمن يا رحيم. ح. شوف الجماعة اللي واقفين وراك دول أهم من الموضة. ن. أنا مالي ومال الجنسية دي. ح. إيوَا اللي واقف على شمالك اسمه سِ لطافت أبوه مات وفاتلو دمعة فلوس طيبة واللي جنبو اسمه سِ ظرافت مراته ماتت وفاتت لو دواهي متلتله. ن. طيب نسمع ونشوف رايحين يقولو إيه لأجل اتفرج على أولاد اليوم.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">.
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P70.xhtml" ed="shamela" n="n1-p69"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="69" facs="#facs_69"/>
                    لطافت. بونو سوار موسيو ظرافت كُومَن سافا مُنْشير. ظرافت. بونو سوار عزيزي أنت جاي منين. لطافت. من المحل إياه ولكن يا موسيو أنا اجنَّنت وطَلَعت عفريتي الليلة. رحت ألعب القمار ويّا أسيادنا اللي أنت عارفهم خسرت ميتين جنيه في ساعتين وطلعت أفرج عن نفسي شوية رحت البيرة إياها خدت أربعة أنصاص بيرة واتنين مارتل واستلفت خمسة جنيه من يني لحد الصبح ورحت عند البنت وجدتها متَيَّهه عليه مع أن فلوسي كلها رايحه عليها وعلى القمار وحيات أبوك خمسة آلاف جنيه بقيت مضيعهم السنة دي. ظرافت. تشكي لي وأنا أبكي لك وعلى رأي المثل لا تعايرني ولا أعايرك الهم طايلني وطايلك أهو مِنْدّا جادا والحالة من بعضها وعلى رأي المثل ما يغرك الباب وتزويقه اللي جُوَّا نشفان ريقه (كلام السكارى كلُّولت). أنا لي حكاية عجيبة وقصَّة غريبة بس خايف نديم يسمعها يقوم يحطها في الجرنال بتاعه. لطافت. بلا نديم بلا غيره إحنا إذا كنا رايحين نحسب حسابده وحسابده لا إحنا مِسَّلْيِيّن ولا رايحين ولا جايِيّن. دا زمن حرّية يا عم وأبوك ما هو أبوك وأخوك ما هو أخوك. هوّا نديم موش شايف لما رايح يتكلم في أسياده أُمَّال البِيرَ دي واللوكاندات والخمامير والمحاشش وقهاوي الرقص دي معمولة لمين موش للكام جدع النضاف اللي في البلد يسلُّو غلبهم فيها. ظرافت. ما هو الكلامده صحيح ولكن هوّا مقصوده جنس. مقصوده إننا نوفّر القرشين اللي معانا ونشتغل بهم في تجارة في صناعة في زراعة زي الأوروبيين على شان نصبح أغنيا شوية وتفضل البلد ماسكه حيلها شوية
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P71.xhtml" ed="shamela" n="n1-p70"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="70" facs="#facs_70"/>
                    بالناس اللي فيها ولكن نديم جانا بعد خراب بصره. ومَعَلهِش أقول لك على اللي جرى لي وستين سنة ولكن اصبر عليّ لما أفوق أحسن أنا سكران والكلام دلوقت ما يطلعش موزون يوم الثلاث اللي جي أقول لك على الحكاية من طَقْطَق لسلامو عليكم. ح. شوف يا سيدنا نبقى احنا لا حسين اللهلوبة ودول دايرين يبعزقو في الجنيهات. ن. ما هو معذور فلوس لا تعب فيها ولا شقى ولا يخفاك مال تجيبو الأرياح تاخدو الزوابع ومع ذلك ده عرفنا بلوته لما نشوف حكاية التاني إيه.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>سؤال</head>
                <tei:p change="#d2e73">اضبط لنا المثل الذي في العدد الأول وفسره لنا وقل لنا على أصل ضربه ولكم الفضل.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">محمود ونسي</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">بالزقازيق</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ج. الوَرَشَان بفتح الواو والراء والشين طائر وهو ساق حرّ ويجمع على وِرْشان كعرفان ووَرَاشين كعَنَاوين والمُشان بضم الميم وفتح الشين ويقال فيه المُوشان والمشان بكسر الميم في الثاني أطيب الرطب وهو مضاف إلى الرطب من إضافة الخاص إلى العام. والمثل يضرب لمن يظهر شيئاً والمراد منه شيء آخر ورواية القاموس. بعلة الورشان باكل رطب المشان. وهي التي نشرها الأستاذ غير أن الرطب وقع معرفا والمشان وقع وصفاً له والصواب أن الرطب منكر والمشان مضاف إليه أما سببه فقد قال الدميري سببه أن قوماً استحفظوا عبداً لهم رُطب نخلهم فكان يأكلهُ فإذا عوتب على سوءِ الأثر فيه يقول أكله الورشان
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P72.xhtml" ed="shamela" n="n1-p71"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="71" facs="#facs_71"/>
                    فقيل ذلك أهو على هذا تكون روايته بعلة الورشان تاكل رطب المشان وبعضهم عرّف الرطب فيكون وصفه بالمشان من باب وصف الشيء بأخص أوصافه كقولك جاء العالم القانوني.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>همة تشكر</head>
                <tei:p change="#d2e73">بعث إلينا أحد الأدباء بيتين من الزجل يحثنا بهما على إرسال من يستلم قيمة الاشتراك منهُ وهما:</tei:p>
                <lg change="#d2e82">
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>ماهيتي قرْبت تفرغ</tei:seg>
                        <tei:seg>واللي يحصل ماجاني</tei:seg>
                    </tei:l>
                    <tei:l change="#d2e82" type="bayt">
                        <tei:seg>هيا ابعتوه ياخذ قسطه</tei:seg>
                        <tei:seg>ولاّ امهلونا للتاني</tei:seg>
                    </tei:l>
                </lg>
                <tei:p change="#d2e73">فنشكره على هذه الهمة كما نثني على الذين بادروا بدفع قيم الاشتراك ليكونوا معنا يداً ثانية في تقديم هذه الخدمة الوطنية.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>شرح قانون العقوبات</head>
                <tei:p change="#d2e73">لحضرة المحقق الفاضل والقانون البارع الكاتب المنشيء المجيد أمين أفندي البستاني وهو جزآن عظيمان يبلغ الجزءُ الواحد فوق الستمائة صحيفة وقد شرع في طبع الجزء الأول منه وينتهي طبعه قريباً وهو يطبع في مطبعة المحروسة بحروف اسلامبولية طبعاً نظيفاً معتنى به كما هو جارٍ في الكتب التي تطبع في هذه المطبعة وبدل الاشتراك فيه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="25" xml:lang="ar">٢٥</tei:num>  قرشاً صاغاً وثمنه بعد الطبع  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="35" xml:lang="ar">٣٥</tei:num>  قرشاً صاغاً أيضاً فمن أراد الاشتراك في هذا الكتاب فليخابر إدارة الأستاذ وهي تخابر مؤلفه نيابة عن المشتركين. وهو شرح كبير وافٍ بالمقصود يحتاجه كل من لهُ
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P73.xhtml" ed="shamela" n="n1-p72"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="72" facs="#facs_72"/>
                    تعلق بالقضايا والمرافعات بل كل من يلزمه الوقوف على القوانين المصرية وشروحها لما فيه من كبير الفائدة.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>إصلاح</head>
                <byline change="#d2e150">وقع غلط طبع في صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="24" xml:lang="ar">٢٤</tei:num>  من</byline>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>العدد </head>
                <tei:p change="#d2e73">الأول في السطر الثامن عشر منها. بما يروه. والصواب. بما يرونه. وفي السطر الثاني عشر من الصحيفة الثالثة من كان ويكون. وما تعلمون. ونص الآية. وما تعلمون. وفي صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="17" xml:lang="ar">١٧</tei:num>  سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num>  من كان ويكون في هذا العدد. من الخصائص وإلغائها وهي وإلفائها. وفي صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num>  سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num> . ثم لا أره وهي لا أراه. وفي صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="19" xml:lang="ar">١٩</tei:num>  سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="5" xml:lang="ar">٥</tei:num> . لا الوالدان وهي الولدان. وفي هذه الصحيفة سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="9" xml:lang="ar">٩</tei:num> . والكل يجهله وهي يجلُّه. وفيها أيضاً في سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="10" xml:lang="ar">١٠</tei:num> . وقد قدر رزق وهي وقد رزق بحذف قدر وفي صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="6" xml:lang="ar">٦</tei:num> . كل فريق فجعله وهي فجّاً جعله. وفي صحيفة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  سطر  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="18" xml:lang="ar">١٨</tei:num> . والأمن ناشرٌ وهي ناشراً. فنرجو المشتركين إصلاح هذا الخطأ بالقلم فقد طبعت هذه الملزمة الأخيرة قبل مراجعة تصحيحها.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>حسن عناية</head>
                <tei:p change="#d2e73">مما يحسن ذكره ويحمد فاعله أن حضرة الماجد مهدي بك أحمد أمين صندوق الدين العمومي مع كونه لم يفرغ من مأتم المرحومة حرمه فإنه أحيا ليلة جلوس الحضرة الشاهانية الفخيمة بالقرآن العزيز والذكر والصلوات جرياً على عادته ولم يمنعه حزنه من خدمة سلطاننا الأفخم وأمير المؤمنين الأعظم وكانت الليلة جامعة لكثيرين من الأمراء والأعيان فنثني على حسن عنايته كما نثني على كل من شاركه في هذا العمل الجليل من المصريين الذين قلوبهم ممتلئة بحب خليفتهم الأكبر خلّد الله تعالى ملكه. (نديم)
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P74.xhtml" ed="shamela" n="n1-p73"/><pb change="#d2e194 #d2e203" ed="print" edRef="#edition_1" n="73" facs="#"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
      </tei:body>
   </tei:text></TEI>