<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt-boilerplate/teibp_parameters.xsl"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="ar">مجلة الأستاذ</title>
                <title type="sub">TEI edition</title>
                <editor xml:lang="ar">
                    <persName>
                  <persName>عبد الله النديم</persName>
               </persName>
                </editor>
                <tei:respStmt xml:lang="en">
                    <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
                    <tei:persName xml:id="pers_TG">
                        <tei:forename>Till</tei:forename>
                        <tei:surname>Grallert</tei:surname>
                    </tei:persName>
                </tei:respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Unpulished TEI edition</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">الأستاذ</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Ustādh</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">106</idno>
                            <idno type="OCLC">1036721166</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:2807 viaf:72750911" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">عبد الله</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">النديم</surname>
                                    <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الإدريسي</addName>
                                </persName>
                            </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <!-- this is seems to be the first issue -->
                                <tei:date calendar="#cal_gregorian" xml:lang="ar" when="1893-03-28">٢٨ آذار سنة ١٨٩٣</tei:date>
                            </imprint>
                            <!-- <biblScope unit="issue" xml:lang="ar">العدد رقم 1</biblScope> -->
                        <biblScope unit="volume" from="1" to="1"/><biblScope unit="issue" from="32" to="32">32</biblScope><biblScope unit="page" from="753" to="760" change="#d2e196">753-760</biblScope></monogr>
                    </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d2e196">Page numbers to bibliographic description of the source based on the file's content.</change><change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d2e194">Page breaks for the print edition that mirror the pagination from shamela.ws</change><change when="2019-05-26" who="#pers_TG" xml:id="d3e188">Added  issue numbers and publication dates on the basis of first div's title in shamela's transcription.</change><tei:change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e179" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e162" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e150" xml:lang="en">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
            <change change="d2e82" when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:lang="en">Converted the mark-up of 
                <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>
                s from 
                <gi>p</gi>
                s divided by a 
                <gi>gap</gi>
                to 
                <gi>l</gi>
                of 
                <att>type</att>
                ="bayt" comprising two 
                <gi>seg</gi>
                nodes.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of 
                <tei:gi xml:lang="en">tei:lb</tei:gi>
                into 
                <tei:gi xml:lang="en">xml:p</tei:gi>
                s.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of 
                <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi>
                into 
                <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>
                s.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P752.xhtml" ed="shamela" n="n1-p753"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="753"/>
      <tei:body>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num> </head>
                <dateline>- بتاريخ: 
                    <date when="1893-03-28"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1893" xml:lang="ar">١٨٩٣</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="3" xml:lang="ar">٣</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num> </date>
            </dateline>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>حافظ ونجيب</head>
                <tei:p change="#d2e73">. ح. كل عام وأنتم بخير. ن. وأنتم في مراقي الصحة يصحبكم السرور وترافقكم السلامة وأعاده الله تعالى عليكم وأنتم على ما تحبون من الخير والنعم. ح. قرأت تاريخ المعارف في الأستاذ. ن. نعم ولقد أحسن الأستاذ في تذكير المصريين والأجانب بتاريخ العائلة المحمدية العلوية وإظهار فضل مؤسسي الحكومة المصرية من الترك والعرب والجركس والارنؤط والروم الذين خدموا البلاد حيث لا أجنبي فيها فإن بعض الناس لجهلهم هذا التاريخ يغترون بكلام الأجراء وينسبون كل عمل صالح إلى الأجنبي ويرمون المصري بالعجز والجهل والخشونة فإذا وقفوا على هذا التاريخ تحققوا أن الأجانب دخلوا على حكومة نظامية وأمة متمدنة قبل أن تحل قدمهم في أراضيهم وعلموا مقدار فضل هذه العائلة ونعمها التي طوقت بها عنق كل مصري. ح. ليته يستقصي الإدارات والأعمال ويقص على الناس مجمل هذا التاريخ البديع. ن. ما فتح هذا الباب إلا وهو يريد استقصاء ولكنه يقدمه في
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P753.xhtml" ed="shamela" n="n1-p754"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="754"/>
                    إعداد متفرقة ترويحاً للنفوس. ح. أخشى أن يدخل باب التاريخ ويترك باب التهذيب والتأديب فيحجب عنا مقالاته الافتتاحية التي هدت الناس لكثير من الفوائد والطرق الأدبية. ن. هو لا يترك هذا الباب وإنما يقدم المطالب بحسب مقتضيات الأحوال وهنا أحكي لك حكاية كان رجل يخطب قومه يوم الجمعة بخطبة لا يغيرها واستمر على ذلك شهوراً فجاءه رجل وقال له يا أستاذ لك شهور تخطبنا بخطبة واحدة هلا غيرتها بأخرى فقال له وهل عملتم بما فيها حتى أتركها بغيرها فخجل الرجل وانصرف. والأستاذ يطالبنا بمطالبه فإن قمنا بما فيها فتح أبواباً غير ما قدمها وأن رآنا مقتصرين على القراءة بلا عمل كان له أن يحجب عنا المقالات التهذيبية بما يراه مناسباً للزمان وأهله صح. لقد نصحت ووعظت ولكننا بلينا بخلطاء يشوشون أفكارنا ويقبحون أعمالنا ويميتون هممنا فنشأ عن سعيهم السيئ وقوف الأفكار وسوريين وفرس وغيرهم فقد أخطأت ورميت الأبرياء بما يرمى به الجناة وأن عنيت فرداً أو أفراداً فما ينبغي أن تلصق بهم رجال جنسهم وهم لك في الوطن شركاء ولا يضاح هذا الأمر أنبهك على أنه يوجد كثير من الأوروبيين والسوريين والفرس لهم الأملاك العظيمة والمزارع الكثيرة وقد اختلطوا بالتجار والفلاحين والمستخدمين وشاركوهم في كل عمل من أعمالهم فهم الآن في حكم المصري من حيث المصلحة العامة وإن أمتاز كل فريق بتابعيته لدولة أخرى أو نسبته على وطن آخر وحيث</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">أن المصلحة العامة تجمعهم مع جموع المصريين كان عليهم أن لا يسيئوا الظن بهم بسبب تهور بعض السفلة الرعاع وتعصب الأدنياء الوضعاء
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P754.xhtml" ed="shamela" n="n1-p755"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="755"/>
                    إلا يسمعون قول سيدنا موسى عليه السالم خطاباً للحق سبحانه {اتهلكنا بما فعل السفهاء منا} على أننا نعلم أن في كل جنس الأمين والخائن فلا تؤاخذ هذه الجموع الأمينة بالخونة الذين حملتهم ألفاقة على بيع مياه وجوههم سعياً خلف ثروة يحصلونها أو وجاهة يدركونها ولا طريق لهم إلا السعاية بما يسود وجوههم ويرفع النعل الخلقة الملوثة عليهم قدراً والغبي من يؤاخذ المصريين أو السويين أو الأجانب بفعل سفلتهم بعد علمه بأن فعل الخائن لا يضر الأمين المخلص {وإن ليس للإنسان إلا ما سعى} على أن الروابط التي بين الوطني والمستوطن كثيرة وكلها تدعو لحفظ نظام الاجتماع وتوحيد المعاملة من غير نظر للجنس وأقوى روابط المصري بالسوري اتحاد التابعية في العثماني منهم والعهود الدولية في الحماية الذي يعطى حكم انباع دولته الأصليين. فكل محب لحكومته من المصريين يلزمه تنفيذ أوامرها وحفظ عهودها وتأييدها بإجراء ما سنته من السير والمعاملة ومن سعى في مس حق من حقوق الذين تكفلت بالمحافظة عليهم فقد سعى في معاكستها وعصيان أوامرها فيجب علينا معاشر المصريين أن نعرف حقوق المعاهدات الدولية ونظهر مجد الأمة والحكومة بالقيام بما يؤيد ثقة أوروبا بنا ويكذب الإجراء وما نقلته الأخبار الكاذبة على الجرائد الأجنبية وهذا الذي يدعو إليه الأستاذ وينبه عليه وأن أرجف الإجراء بما ألجأهم إليه اشتعال نار الحسد في صدورهم وقد تنبهت الحكومة السنية لدسائسهم وعلمت ما وراء سعايتهم فلم تلتفت لمفترياتهم وأراجيفهم فإنها ابنه من أن تدخل عليها حيلة قوم يتجرون بالناف والأباطيل والأمة درست ما قدمه الإجراء من الدروس التضليلية فتحققوا تلونهم ونفاقهم وأعرضوا عنهم كل
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P755.xhtml" ed="shamela" n="n1-p756"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="756"/>
                    الإعراض حتى أن كثراً من أهليهم كرهوا رؤية ذواتهم لزرعهم الشحناء بينهم وبين أمة قضت الدهور في معاشرتهم بالحسنى وحسب المرء ذلة أن يبغضه أخوه ويقبح عمله من يسعى في مصلحته وهذه عبارة نصرفها في كل خائن مصرياً كان أو غير مصري. ح. هلا رجوت الأستاذ في كتابة فصل افتتاحي في رمضان في موضوع الواحدة الشرقية. ن. لا يخفاك أن رمضان يحب ترويح النفوس بعبارات سهلة التناول والفهم ومعظم المشتركين مسلمون فنرجو أخوان الوطنية أن يتساهلوا معه حتى ينتهي رمضان</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ويرجع إليهم بما فيه رضا الجميع أن شاء الله تعالى. ح. أن بعض الأجانب الأجراء يقول أن المصريين متعصبون تعصباً دينياً ولا تدري لعبارته معنى فماذا أراد بها. ن. الوجود يكذب هذا القائل فإنه لا توجد أمة لينة الأخلاق لطيفة التعامل بعيدة عن التعصب مثل المصريين ولذلك يفتخر مولانا الخديوي المفخم بأنه يحكم أمة شأنها الهدو والسكون ومخالطة الناس بالمعروف وأما التعصب الديني فإنه لا يوجد إلا في أوروبا خصوصاً عند البروتستانت والفرير والجزويت وسأطلب من الأستاذ كتابة فصل يبين فيه تساهل المسلمين وتعصب الغربيين بحقائق لا ينكرها عليه أكبر منافق يستر الحقائق بترهاته وهناك تعلم أن المصريين بل الشرقيين بريئون من التعصب وأنه خاصة من خواص أوروبا أن شاء الله</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>الخلاصة الوجيزه ودليل المتفرج على متحف الجيزة</head>
                <tei:p change="#d2e73">المتحف هو دار الآثار المصرية التي هي اللسان الصادق في إظهار
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P756.xhtml" ed="shamela" n="n1-p757"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="757"/>
                    تاريخ قدماء المصريين وما كانوا عليه من المدنية والحضارة والتقدم في العلوم والصناعة وقد مضى عليه  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="32" xml:lang="ar">٣٢</tei:num>  سنة من عهد تأسيسه على الآن ولا علم للمصريين بما فيه وما هو عليه مع علم كل فرنساوي بذلك فتصدى لوضع فهرسته الأثري الفاضل العلامة أحمد بك كما المصري الأمين الوطني المساعد بهذا المتحف وبين ما فيه من الآثار أثراً أثراً وأعقب البعض بشيء من تاريخه فجاء كتاباً نفيساً لم يؤلف باللغة العربية مثله بل ولا جمعت الكتب الإفرنجية ما جمعه بالبيان والتفصيل وقد عزمنا على تقديمه هدية للمشتركين إن نطبعه ملازم في كل عدد حتى ينتهي كما أننا نحفظ منه نسخاً في ورق متين نقدمها لمن يطلبها بعد إتمامها وما قصدنا بطبعه الأوقاف المصريين خصوصاً والمتطلعين للوقوف على الآثار عموماً على تاريخ أمة سبقت سكان الأرض إلى كل فضيلة وفتحت باب المدنية من نحو سبعين قرناً جزى الله مؤلفه الفاضل خير الجزاء وإننا نعد نشر هذا الكتاب من حسنات مولانا الخديوي الأعظم عباس باشا الثاني أيد الله ملكه.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">تعين حسن أفندي علي أحد وكلائنا لتحصيل قيم الاشتراك من مديريتي القليوبية والشرقية ومدينتي بورسعيد والسويس كما تعين محمود أفندي لطفي وكيلنا بإسكندرية لتحصيل اشتراكات الوجه القبلي وبقي محمد أفندي خليل في مديريات الغربية والمنوفية والبحيرة والدقهلية فنرجو حضرات المشتركين إجابة طلبهم ولهم الفضل.
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P757.xhtml" ed="shamela" n="n1-p758"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="758"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>تنبيه</head>
                <tei:p change="#d2e73">نشرنا في العدد الماضي جملة تحت عنوان استلفات ذكرنا فيها أن ما يصرف من مصلحة الكنس والرش  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="50000" xml:lang="ar">٥٠٠٠٠</tei:num>  جنيه بناء على عريضة عفيفي أفندي أنور ثم تحققنا أن الذي يصرف ستة عشر ألف جنيه منها ثمانية آلاف لمصلحة المياه وثمانية لجميع خدمة المصلحة ومواشيها وللمعلومة بينا هذا.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>تنبيه آخر</head>
                <tei:p change="#d2e73">وقع سهو في العدد الماضي عند ذكر قيام الخديويين واحداً بعد واحد فذكر المرحوم إبراهيم باشا بما يفيد أن المرحوم والده توفي قبله مع أنه توفي بعده وقد لاحظ ذلك صديقنا الفاضل محرر جريدة <tei:title level="j" change="#d2e174">الهلال</tei:title> الغراء وحضرة شقيقنا السيد عبد الفتاح أفندي النديم كذلك قلنا أن الإرسالية التي كانت في عهد المرحوم عباس باشا الأول بلغ عددها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="48" xml:lang="ar">٤٨</tei:num>  تلميذاً وفاتنا أن نذكر أنها توجهت إلى ألمانيا والنمسا وكان منها النطاسي الفاضل والطبيب الحكيم الكامل مربي أطباء المصريين الأستاذ سالم باشا سالم وقبل توجههم خطب فيهم الخديوي المرحوم خطبة بسيطة ولكنها غاية في التأديب والحث على التعلم ونصها ((يا أولاد مصر أنا أرسلكم بلاد ألمانيا والنمسا ولا أرسلكم إلى فرنسا لئلا تفسد أخلاقكم بكثرة الملاهي فيها فاجتهدوا في تعلم العلوم التي تسافرون لطلبها ووالله العظيم إذا رجع أحدكم غير متعلم ومحصل كما ينبغي لابد أن أرده للفلاحة ليمسك النطالة ويقعد طول النهار يقول يا حدويه وحْدَويه)) فتأمل هذه العبارة وأحم على التلميذ عندما يسمع من أميره الأكبر هذا
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P758.xhtml" ed="shamela" n="n1-p759"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="759"/>
                    الأمر وهذا الوعيد ماذا يكون اجتهاده وتصور الخديوي أمامه في كل لحظة وعدم غفلته عن اليوم الذي يرجع إليه فيه وقد كانت هذه الخطبة سبباً في اجتهاد هذه الإرسالية حتى لم يخب منها تلميذ.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ورد لنا كتاب من أحد أعيان إسكندرية الذين توجهوا لفربول واجتمعوا بعبد الله كليم ورأوا صلاة مسلمي الإنكليز وسندرجه في العدد الآتي إن شاء الله تعالى.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">رأينا في جريدة فرصة الأوقات الغراء ما نصه</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>جمعيتا المسامرة والفتوح الخيرية</head>
                <tei:p change="#d2e73">هما جمعيتان تشخيصيتان يؤسس الأولى حضرات محمود أفندي حمدي ومصطفى أفندي العوامري وصالح أفندي فهمي ومحمد أفندي منجي وهي تشخص مقامات الحريري بصفة مقبولة لدى الأذواق باعثة إلى التهذيب خصوصاً للوعظ الذي يقوم بأهم أدواره حضرة الأديب صالح أفندي فهمي فإنه يؤثر في القلوب ويعث المتفرجين على ترك الرذيلة ولزوم الفضيلة وكلهم من الشبان المتخرجين في المعارف القائمين بنشر الآداب ويؤسس الثانية حضرات مصطفى أفندي كامل وزايد أفندي إبراهيم وأمين أفندي فهمي وحافظ أفندي بيومي والرئيس هو مصطفى أفندي كامل هي تشخص الروايات المقبولة شخصت رواية الملكة بلقيس في تياترو البراديزو فخرج الناس شاكرين فضلها متشكرين لحضرات أعضائها. حيث أبدوا من إتقان
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P759.xhtml" ed="shamela" n="n1-p760"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="760"/>
                    التشخيص وحسن التمثيل ما دعا الناس إلى الثناء عليهم وعلاوة على ذلك فإنها جمعية خيرية تدرس العلوم والمعارف لها مدرسة في كوم الشقافة وعازمة على تأسيس مدرسة أخرى في قسم القباري أيد الله أعمال هاتين الجمعيتين بالفوز والنجاح.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">(الأستاذ) نثني على همة أعضاء الجمعيتين ونتمنى لهم النجاح فإن في نجاحهما حياة الآداب واتساع دائرة التهذيب خصوصاً وأنهم جميعاً من الوطنيين الذين تشرف باجتهادهم البلاد وتسر بمعارفهم العباد.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>الجزآن الرابع والخامس من كتاب الانتصار لواسطة</head>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>عقد الأمصار</head>
                <tei:p change="#d2e73">تأليف إبراهيم بن محمد الشهير بابن دقماق</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">يشتملان على إحصاء الديار المصرية من حيث البلدان يذكر فيه ما كان في مدينتي مصر والقاهرة من الدور والشوارع والدروب والحارات والأسواق والحمامات والمساجد ثم يذكر بلاد الوجهين القبلي والبحري ومساحة كل بلد ومقدار المتحصل منه ويبين جهة اختصاصه أن كان وقفاً أو إقطاعاً وهو كتاب نفيس يدل على اشتغال العرب بالإحصاء وتقويم البلدان (الجغرافيا) قبل أن يشتغل به الغربيون وقد طبع على مصرف الكتب خانة المصرية ويباع فيها وعند الفاضل السيد محمد عبد الواحد الطوبي.
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P760.xhtml" ed="shamela" n="n1-p761"/><pb change="#d2e194" ed="print" edRef="#edition_1" n="761"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
      </tei:body>
   </tei:text>
</TEI>