<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="ar">مجلة الأستاذ</title>
                <title type="sub">TEI edition</title>
                <editor xml:lang="ar">
                    <persName>
                  <persName>عبد الله النديم</persName>
               </persName>
                </editor>
                <tei:respStmt xml:lang="en">
                    <tei:resp>TEI edition</tei:resp>
                    <tei:persName xml:id="pers_TG">
                        <tei:forename>Till</tei:forename>
                        <tei:surname>Grallert</tei:surname>
                    </tei:persName>
                </tei:respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Unpulished TEI edition</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:lang="ar">
                        <monogr xml:lang="ar">
                            <title level="j" xml:lang="ar">الأستاذ</title>
                            <title level="j" xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Ustādh</title>
                            <idno type="jid" xml:lang="ar">106</idno>
                            <idno type="OCLC">1036721166</idno>
                            <textLang mainLang="ar"/>
                            <editor xml:lang="ar">
                                <persName ref="oape:pers:2807 viaf:72750911" xml:lang="ar">
                                    <forename xml:lang="ar">عبد الله</forename>
                                    <surname xml:lang="ar">النديم</surname>
                                    <addName type="nisbah" xml:lang="ar">الإدريسي</addName>
                                </persName>
                            </editor>
                            <imprint xml:lang="ar">
                                <publisher/>
                                <pubPlace xml:lang="ar">
                                    <placeName xml:lang="ar" ref="geon:360630">القاهرة</placeName>
                                    <placeName xml:lang="ar-Latn-x-ijmes" ref="geon:360630">al-Qāhira</placeName>
                                    <placeName xml:lang="en" ref="geon:360630">Cairo</placeName>
                                </pubPlace>
                                <!-- this is seems to be the first issue -->
                                <date when="1892-08-24" xml:lang="ar">24 أغسطس 1892</date>
                            </imprint>
                            <!-- <biblScope unit="issue" xml:lang="ar">العدد رقم 1</biblScope> -->
                        </monogr>
                    </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><tei:change xmlns:oape="https://openarabicpe.github.io/ns" when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d3e187" xml:lang="en">Marked up dates by automatically wrapping all <tei:list><tei:item>occurrences of "سنة" and "عام" followed by a <tei:gi>num</tei:gi> node </tei:item><tei:item><tei:gi>num</tei:gi> nodes followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars</tei:item><tei:item>\d{3,4} followed by either "هـ" or "م" as indicators of calendars.</tei:item></tei:list> in a <tei:gi>date</tei:gi> with the appropriate <tei:att>calendar</tei:att> and <tei:att>datingMethod</tei:att> attributes</tei:change><tei:change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e179" xml:lang="en">Wrapped all numerals in <tei:gi>num</tei:gi> with <tei:att>value</tei:att> recording their value in standardised form and converted them into Arabic numerals to reflect the original text.</tei:change><tei:change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:lang="en">Automatically marked up references to periodicals with <tei:tag>title level="j"</tei:tag>.</tei:change>
         <change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e162" xml:lang="en">Grouped divs along the presence of <tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">head</tei:gi>of "العدد\s*\d+" that indicate the beginning of a new journal issue into ...<tei:gi xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:lang="en">tei:p</tei:gi>s.</change>
         <change when="2019-05-18" who="#pers_TG" xml:id="d2e150" xml:lang="en">Marked final <tei:gi>p</tei:gi>s inside <tei:gi>div</tei:gi>s as bylines (<tei:gi>byline</tei:gi>) if they did not exceed a string length of 60.</change>
            <change change="d2e82" when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:lang="en">Converted the mark-up of 
                <foreign xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">qaṣīda</foreign>
                s from 
                <gi>p</gi>
                s divided by a 
                <gi>gap</gi>
                to 
                <gi>l</gi>
                of 
                <att>type</att>
                ="bayt" comprising two 
                <gi>seg</gi>
                nodes.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:id="d2e73" xml:lang="en">Grouped paragraphs indicated by the presence of 
                <tei:gi xml:lang="en">tei:lb</tei:gi>
                into 
                <tei:gi xml:lang="en">xml:p</tei:gi>
                s.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:id="d2e64" xml:lang="en">Grouped sections indicated by the presence of 
                <tei:gi xml:lang="en">tei:head</tei:gi>
                into 
                <tei:gi xml:lang="en">xml:div</tei:gi>
                s.</change>
            <change when="2019-05-17" who="#pers_TG" xml:lang="en">Created this TEI P5 file by automatic conversion from ePub.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
   <tei:text xml:lang="ar">
      <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P650.xhtml" ed="shamela" n="n1-p651"/>
      <tei:body>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>العدد  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num> </head>
                <dateline>- بتاريخ: 
                    <date when="1893-02-28"> <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1893" xml:lang="ar">١٨٩٣</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="2" xml:lang="ar">٢</tei:num> - <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="28" xml:lang="ar">٢٨</tei:num> </date>
            </dateline>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>حالنا أمس واليوم</head>
                <tei:p change="#d2e73">أو نتيجة أتعاب المرحوم محمد علي باشا وأبنائه ورجاله</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">أكبر عجائب مصر أن كل وارد عليها وكل مسترزق فيها من الغرباء يدعى أنه أقدر على مدنيتها وأحق بإدارتها وأولى بتجارتها. وأول كلمة يحيى بها المصريين لستم أهلاً للقيام بأعمالكم ولا تدرون طرق الإصلاح وأحكام النظام وهي كلمة أقلقت كل مصري ونبهت كل مولود في عاصمة العلوم والسياسات الأولى فلذا اخذ المجموع المصري يتذاكر فيما كان عليه بالأمس وما صار إليه اليوم. وقد تلوت عليه طرق الأفكار بتلوى صحف الأخبار وتلونها ومباينة الأخبار للحقائق مباينة لا ينطبق شيء منها على صور الواقعيات وقد التزمت جرائد الأجراء تحويل الأفكار بما تنسبه لغير المصريين من الأعمال وما تدعيه من الإصلاح وفي الناس من أدرك القرن الماضي ورأى ما كان فيه من الأعمال وعرف من قام بها من الرجال. وفيهم الشبان الذين نشأوا أخيراً ولم يروا الحال الحاضرة وقد حيل بينهم وبين تاريخ الماضين 
                    <note location="bottom" type="footnote">(*) قال مُعِدُّ الكتاب للشاملة: حدث خلل في أرقام صفحات المطبوع في الصفحات التالية، فأثبتنا رقم الصفحة الوارد في المطبوع أعلى الصفحة، وينتهي هذا الخلل بدأ من ص  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="673" xml:lang="ar">٦٧٣</tei:num> </note>
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P651.xhtml" ed="shamela" n="n1-p652"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="644" xml:lang="ar">٦٤٤</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">بتعاليمهم الأجنبية وأصوات الجرائد الأجيرة فربما ظن ناشىء المصريين أن ما عليه مصر الآن من تدوين الدواوين وتنظيم الإدارات ونشر المعارف والصنائع وترتيب المديريات والأقسام وعمل الترع والقناطر والجسور وترتيب المجالس إنما هو عمل أجنبي وهو ظن فاسد لا دليل عليه فإن مدنية مصر تنادي بأنها أثر من آثار العائلة المحمدية العلوية وقد وضع أساسه على أيدي الوطنيين في أيام سهر لياليها المرحوم محمد علي باشا متقلباً من جنب لجنب يفكر ويقدر ويدبر حتى كاد أن لا يتنفس نفساً إلا وهو مصحوب بفكر في شأن من شؤون مصر. وتقدم لنا كتابة فصل مجمل في مقالة افتتاحية في العدد الثاني من جريدتنا والآن نريد أن نأتي على أعمال هذه العائلة عملاً عملاً بالتفصيل والبيان قياماً بواجب نعمتها علينا معاشر المصريين وتطهيراً لأفكار الشبان من أقذار الأكاذيب والمفتريات التي سلبت نسبة تنظيم البلاد عن هذه العائلة الكريمة والوطنيين وألحقتها بالأجنبي زوراً وبهتاناً ولنرشد الآتي إلى معرفة فضل ساداته ومجد آبائه حتى لا يقع فيما وقع فيه بعض الشبان من الاغترار بزخرف قول الكتاب واختلاق الغرباء ومفتريات الأجراء وإذا بينا ماهيات الأعمال والقائمين بتأسيسها سهل على القارىء مقابلة الحقائق الثابتة المشاهدة بالأقوال الكاذبة المصوغة في قال النصح والإرشاد وأيقن</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">المصريون أن ما هم فيه إنما هو نتيجة أتعاب أمرائهم وآبائهم فلا تمنعهم مزاحمة الأجنبي من السعي خلف استرجاع ما فات بالجد والعمل وعقد العزائم على حفظ هذه الآثار باتفاق طوائفهم وأجناسهم على توحيد السير والسهر في تدارك خطأ المخطئين من ضعفائهم ولظهور بين أيدي أوروبا بالإخلاص
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P652.xhtml" ed="shamela" n="n1-p653"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="645" xml:lang="ar">٦٤٥</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">في العمل والمحافظة على علائقها معنا وتزييف أقوال الأجراء لتحسين ما يسلم إليهم من الإدارات وما يناط بهم من الأعمال. خصوصاً وهم بين يدي المولى العباس الغيور على مصالحهم وتقدمهم الساعي في إعادة ما كان لآبائه من السير والسيرة إنقاذاً لبلاده من يد الخلل وحفظاً لها من الضعف والتلاشي وأمير مثل هذا حقيق بأن تؤيد الأمة مساعيه بالجد خلف آماله وتحقيق أقواله بالحزم والعزم لا بالتهور والطيش والتقاعد عن موجبات المجد والشرف ومن هنا نبدأ الكلام فنقول.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">معلوم أن السلطنة السنية كانت ترسل الوالي في العهد الأول إلى مصر فيقيم السنة والسنتين ثم بعزل ويأتي غيره وكانت وظيفته في مصر صورية فإن القابضين على الأحكام هم الصناجق وكانوا أربعة وعشرين صنجقاً يراسهم اثنان منهم والبلاد وأهلها تحت تصرفهم وكان يعين مع الوالي مأمور يسمى الدفتردار عليه ختم التقاسيط والسندات والأوراق التي تعطى من الحكومة لأهل البلاد والأموال كانت ترد إلى الروزنامة والروزنامجي هو الآمر الناهي في المصروفات وهناك ديوان يقال له ديوان الترسانة والقضاة كانوا يلتزمون البلاد من ملتزم القضاء الأصلي فيحكمون بما يساعدهم على نهب الأموال ويأخذون من الرشوة والرسوم ما لا حد له والنيل يأتي سيحاً فيعتكف الناس في القرى وللبلاد حتى ينصرف عن الأرض فينزلون إليها ويزرعونها والمواصلات التجارية منقطعة بين مصر وغيرها والمعارف في طي العدم ولا مدرسة غير الأزهر المنير والأمية متسلطنة على الأمة والنقود قليلة وغالب التعامل بالحبوب والاسمان والألبان والصنعة لا تزيد عن غزل القطن والكتان
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P653.xhtml" ed="shamela" n="n1-p654"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="646" xml:lang="ar">٦٤٦</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">ونسجه ثياباً والأخبار الدولية منقطعة انقطاعاً كلياً فلا علم لمصري بما في البلاد المجاورة له فضلاً عن مملكة أخرى. والأوامر تصدر من الصناجق بحسب ما يرونه. اعرف منها أن بلداً كانت تدفع ثمانين ريالاً فطلب شيخها من حلاقها عشرين فضة فتوجه إلى الصنجق بمصر وقال له أن بلدنا يمكنها أن تدفع مائة ريال فأرسل معه جماعة من الأرنؤط فحاطوا بالبدل وطلبوا من مشايخها مائة ريال فأظهروا عدم</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">قدرتهم فأمرهم الحلاق أن يهجموا بيوت البلد ففعلوا وجمعوا ما فيها من الحلى والنقود فبلغ مائة وأربعين ريالاً فكتبوا للصنجق فصدر أمره يجمع أربعين رجلاً من سن الثلاثين إلى الأربعين وشنق عشرين منهم وذبح عشرين ففعلوا فهذه مادة م مواد قانون الهمجية والجهالة. وربما قام الصناجق على الوالي فقتلوه. وكثيراً ما كانوا يسلطون الجند على العاصمة لنهبها إذا طلبوا أرزاقهم ولم يجدوا ما يعطونه لهم وكان معظم الأطيان خالياً من الزراعة لكون الفلاح لا يزرع إلا مقدار حاجته ولتسلط الصناجق على الفلاحين بنهب زروعهم سنة الخصب. فلما جاء المرحوم محمد علي باشا ورأى أن الحروب التي وقعت بمصر بين أهلها والإفرنج وبين الغز والولاة وبينهم وبينه والحروب التي وقعت في مورة والسودان والحجاز واليمن والشام قد أذهبت ثورة البلاد وعطلت المزارع وأوقفت المصانع وخربت القرى فهاجر كثير من أهلها إلى الحجاز والمغرب والشام والعراق والأناطول وأصبح كثير منها لا ساكن فيه وفسدت الأراضي بعدم الخدمة وتركها للحشائش المحمولة إليها مع مياه النيل وصارت مصر في حالة يأس من الإصلاح فجمع إليه كثيراً من الترك والجركس والأرنؤط والمورالية وفريقاً من العرب
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P654.xhtml" ed="shamela" n="n1-p655"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="647" xml:lang="ar">٦٤٧</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">والمصريين على اختلاف أديانهم وصبر المجموع أمة واحدة مصرية وقرب المدربين على الأعمال إليه وشاورهم في أموره وقوض إليهم تدبير الأعمال رغبة في وصولهم إلى تنظيم البلاد وإصلاحها وبمبادلة الأفكار معهم واستمداده من آرائهم تمكن من ضبط السياسة وترتيب الأعمال الجليلة وجمع كلمة الأهلين على الاعتماد عليه والرجوع في أمورهم إليه فتحولت حال البلاد إلى حال تتقدم للنجاح من الحسن إلى الأحسن والنافع إلى الأنفع وأول ما بدأ به من العمل أنه قسم البلاد ثلاثة أقاليم. الأول يمتد من وادي حلفاً جنوباً إلى مديرية المنيا شمالاً وجعله تحت غدارة ولده إبراهيم باشا ورتب له أثنى عشر ألف كيس سنوياً. والثاني من المنيا إلى الجيزة ويتبعه الفيوم وجعله تحت إدارة أحمد باشا طاهر ورتب له ثمانمائة كيس سنوياً ولما توجه إبراهيم باشا للحروب الحجازية أحيل عليه القسم الأول فصار يحكم الوجه القبلي كله. والثالث البحري وقد قسم أربع مديريات الأولى تركب من الجيزة وجعلها تحت إدارة حسن بك الشهير بابي نيشانين وربت له ثمانمائة كيس. والثانية الغربية وجعلها تحت إدارة حفيده عباس باشا الأول. والثالثة الدقهلية وجعلها تحت إدارة حسن أفندي القوله لي ورتب له ثمانمائة كيس.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">والرابعة الشرقية ووادي الطميلات وجعله تحت إدارة محمد بك كتخدا ابراهيم باشا يكن ثم ضم الشرقية إلى الدقهلية وجعلهما تحت إدارة عبد الرحمن بك القبطي الأصل وجعل إدارة شرقي أطفيح للقوجه أحمد وكانت مصر قبل هذا التقسيم خمس عشرة مديرية ثم قسم المديريات أقساماً وجعل لكل قسم مأموراً والقسم ينقسم إلى أخطاط كل خط له مأمور ومجموع الأخطاط تحت
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P655.xhtml" ed="shamela" n="n1-p656"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="648" xml:lang="ar">٦٤٨</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">إدارة ناظر القسم وهو تابع للمديرية. وجعل لكل بلد عمدة معه أشياخ مقررون بحسب ما تكون عليه القرية أو البلد. وجعل بكل قرية شاهدا (وهو المأذون الآن) لعقد الزواج والطلاق وفصل بعض القضايا ورتب في كل بلد خوليا لمسح الأطيان وضبطها وترك لكل بلد جانباً من الأطيان سماه المسموح وذلك لأن كل بلد بها مضايف فجعل هذا المسموح لقرى الأضياف وترك ما له وفي سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1228" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1228" xml:lang="ar">١٢٢٨</tei:num></tei:date>  رتب خزانة الأموال (المالية) وحول إليها إيرادات الحكومة وجعل الصرف للجهات منها ولم يبق للروزنامة إلا فائدة الالتزامات ومرتبات العلماء والحجاز ومرتبات الأوقاف والجهات الخيرية. وفي سنة    رتب ديوان الأقاليم وجعله مرجع المساحة وتكليف الأطيان وتحصيل الأموال تحت رآسة المعلم غالي القبطي فقام بتنظيمه وترتيبه أحسن قيام ومسح جميع الأطيان وقسمها حياضاً وغيطاناً وحصرها في دفاتر وجعل لها مكلفات بيد صيارفة البلاد مما عز على ديوان التاريخ أن يجاريه فيه. وفي سنة    جمع المديرين وكثيراً من الأعيان وربط أموال الأطيان الخراجية والعشورية وجعل أكبر فئة في ضريبتها ثمانية عشر ريالاً والريال تسعون فضة فأعظم ضريبة أربعون قرشاً ونضف قرض ثم رتب الدواوين فجعل ديوان المعاونة ملحقاً بمعيته تحت رآسة سامي بك الذي ترقى إلى باشا بعد ذلك وربت له ثمانمائة كيس سنوياً وجعل خصائصه النظر في كل ما يعرض من الدواوين والمديريات وسائر الجهات. وفي سنة    رتب الديوان الخديوي تحت رآسة محمد بك لاظ أوغلي ثم شريف باشا بعده ثم حبيب أفندي
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P656.xhtml" ed="shamela" n="n1-p657"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="649" xml:lang="ar">٦٤٩</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">وجعل راتب رئيسه ثلاثة آلاف وستمائة كيس وكان يعرض عليه جميع أشغال البلاد حتى أن القناصل يعرضون شؤنهم عليه فكان في رتبة ديواني الداخلية والخارجية بل والحقانية أيضاً وهو الذي ينظر أشغال مدينة القاهرة بدل الضابطة والمحافظة والأوامر تصدر إليه من ديوان المعاونة وهو يخاطبه بكل شؤنه. وفي سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1241" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1241" xml:lang="ar">١٢٤١</tei:num></tei:date>  أنشأ ديوان أشغال المحروسة وأحال عليه مصلحة الجلود والمدابغ ووكائل</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">الأصناف (الدخولية) ومصلحة البن وجمرك بولاق وعوائد الغلال والبصمة خانة (معمل الشيت) والدوكمة خانة (معمل الحديد) وأشوان الغلال وديوان المبيعات وديوان الفردة. ولما اتسع نطاق الحكومة وكثر توارد الأجانب إلى مصر للتجارة والاستيطان أنشأ ديوان الخارجية وجعله تحت إدارة بغوص بك وكان رئيساً للتجارة قبل ذلك فصارت القناصل تعرض قضايا رعاياها على الخارجية وهي تخابر ديوان المعاونة وبصدور الحكم تعلن به القناصل. ثم أنشأ ديوان العسكرية وسماه ديوان الجهادية ورأس عليه محمد بك لاظ أوغلي بعد فصله عن ديوان الكتخدا ثم عين بدله محمود بك الأرنؤط سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1243" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1243" xml:lang="ar">١٢٤٣</tei:num></tei:date>  براتب ثلاثة آلاف وستمائة كيس سنوياً ثم رتب فيه مجلساً عسكرياً لتسهيل الأعمال ثم عين فيه أحمد باشا يكن براتبه ولما سافر لحرب الحجاز أقام له وكيلاً عنه خورشيد بك الذي صار باشا بعد حرب اليمن الملقب ببرمقسز وكانت المهندس خانة تابعة لديوان الجهادية أيام كانت بقصر العيني والحق به أيضاً المدارس الحربية وورشة المدافع وورش الأسلحة ومخازن الأسلحة والبارودخانة ومعامل استخراج البارود وورش
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P657.xhtml" ed="shamela" n="n1-p658"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="650" xml:lang="ar">٦٥٠</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">عمل الجوخ ومطبعة بولاق وقد عين لكل مصلحة من هذه ناظر مخصوص يعرض جميع شؤون مصلحته إلى ديوان الجهادية وفوض لرئيس هذا الديوان أن يرقي إلى وظيفة اليوزباشي ثم يعرض عما فوقها لديوان المعاونة. وكان تسليح الاستحكامات والحصون وتنقلات العساكر داخل القطر وخارجه من خصائص الخديوي فهو يصدر الأوامر والديوان يباشر تنفيذها. وفي سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1242" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1242" xml:lang="ar">١٢٤٢</tei:num></tei:date>  رتب الخزانة (المالية) تحت رئاسة محمود أفندي الشهير بناظر المبيعات ورتب له ثلاثة آلاف وستمائة كيس سنوياً والحق بها مدرسة الدرسخانة التي كان يعلم فيها اللغة التركية والترجمة منها إلى العربية ومن العربية إليها ثم تعين لها سامي باشا الموره لي وكان رئيسها مسؤلاً عن جميع شؤن الإيرادات والمصروفات وتحت إدارته صيارفة البلاد والمرتبات وبيت المال والضرب خانة وخزانة الأمتعة والكيلار ومخبز الظاهر والمسالخ والمواشي والقوافل والمحمل والروزنامة والجنائن الأقطاعات (مصالح الالتزام) ومصالح بر الشام والحجاز والسودان وقاعة المبايعجي (التي كانت لشراء ما يلزم للديوان وبيع ما استغنى عنه) وفي كل ثلاثة شهور يقدم الحساب لديوان المعاونة وفي سنة    رتب مجلس الحقانية تحت رئاسة حسن باشا المنستيرلي وكانت خصائصه النظر في شؤون</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">جمعي الدواوين وأعمال الزراعة وجمع المديرين لأخذ أرائهم في المهمات. وفي سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1251" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1251" xml:lang="ar">١٢٥١</tei:num></tei:date>  رتب الجفالك وديوان الأوقاف وديوان الفابريقات وديوان تفتيش العموم والحقانية والخزانة العمومية وديوان أشغال المحروسة وديوان الترسانة وديوان الأبنية وجعل رئيس الأبنية المرحوم عباس باشا الأول. وفي سنة    رتب ديوان المدارس وجعل
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P658.xhtml" ed="shamela" n="n1-p659"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="651" xml:lang="ar">٦٥١</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">فيه أقلام الهندسة والحق به النظر في الأعمال البنائية وأعمال الهندسة في جميع أنحاء القطر وجعله تحت رأسه مختار بك حال حضوره من فرنسا ثم جعله تحت رأسه أدهم باشا. ثم رتب مشورة الطب تحت رأسه قلوت بك وجعلها مركبة من خمسة أعضاء ما بين أطباء وجراحين وأجزائية (صيدلانية) ورتب اسبتاليات الآلايات وجعل لكل الآي حكيم باشا تحته أربعة حكماء وصيدلاني في زمن السلم وفي زمن الحرب يزاد حكيم وجراح لكل أورطة وكان الآلاي مركباً من أربعة ألاف عسكري وفتح في كل من القاهرة وإسكندرية اسبتالية (مستشفى) لمرضى الأهالي ورتب أطباء في المديريات للنظر في أمر الصحة ومهندسين للنظر في الري والمباني الأميرية والتنظيم وجعل في كل مديرية باش مهندساً وفي كل قسم مهندساً وإدارته تابعة لتفاتيش الهندسة ولكل تفتيش رئيس معه معانون وكتبة ورسامون فكان مهندسو الأقسام يحررون جداول العمليات ويخبرون الباشمهندس وهو يجمع الجداول وينظر فيها وبعد تصديقه يعرضها للتفتيش وبعد إجرائه ما يلزم من النقض والإبرام يعرضها للديوان وهو يصدر أمره بما يتبع إجراؤه. ثم رتب المجالس ودون لها القوانين مشتملة على الأحكام والعقوبات واعتنى بالثغور فأكثر فيها من الاستحكامات العسكرية والحصون والقلاع وقشلاقات العساكر والمستشفيات والمخابز والطواحين. ثم رتب البريد (البوسطة) براً على أيدي السعادة وبحراً بالمراكب وسفن الخيل ورتب الإشارات في جميع جهات مصر فكانت تأتيه الأخبار في أقرب وقت. وكان أكبر همه السعي في إصلاح الزراعة التي هي مصدر ثروة البلاد فكان لا يغفل عن المستخدمين المكلفين بأعمال الترع
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P659.xhtml" ed="shamela" n="n1-p660"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="652" xml:lang="ar">٦٥٢</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">والجسور والقناطر ولا يهمل عقاب المهمل منهم والمسيء في عمله وسيرته حتى امتلأت قلوبهم بالرهبة منه والرغبة في القرب من مجلسه وبهذا هجموا على الأعمال هجوم من لا يحب الراحة ولا يميل إلى التمتع باللذات النفسية فانوا من الأعمال ما لا ينكره العدو فضلاً عن الحبيب. وحيث أن رجال الوقت الحاضر المتشيعين للدولة الأجنبية المحتلة يطنبون</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">في مصلحة الري ويعدونها من أحسن ما تمدح به وينسبون للعمال الأجانب من الأعمال ما يوهم عدم اقتدار المصريين على مثلها أو أنهم هم المؤسسون لهذه المصلحة المصرية والشبان الذين لم يقرأوا تاريخاً والشيوخ الذين لا يبحثون في أعمال الرجال طائرون حول أقوال المضلين متمدحون بالأجنبي الذي تطريه جرائد الأجراء لزمنا أن نوسع القول في هذه المصلحة فنقول. أول ما بداب به المصريون سد مقطع بوقير الذي قطعه الأجانب أيام محاربتهم في مصر ليفصلوا ثغر اسكندرية عن الديار المصرية حتى يكون ملجاء لهم وميناً لمراكبهم وقت الحرب فغرق بهذا القطع مئات من بلاد مديرية البحيرة وهلك بسببه خلق كثير وفسد به ألوف من الفدادين وتلك عادة الأمم الأجنبية في كل أرض دخلنها لا تبالي بإزهاق النفوس وتخريب البيوت وتدمير البلاد في طريق وصولها إلى مقصدها فهي ترى أن المقصد يبرر الوسيلة. فاشتغل الخديوي بهذا السد حتى اتقنه ودفع عن البلاد شراً كبيراً ثم انتقل إلى سد الفرعونية الذي خلصت به الدقهلية والغربية من التشريق فإن مياه بحر الشرق كانت تتحول إلى البحر الغربي بواسطة الفرعونية وكان هذا السد يساوي سد بوقير في الجسامة والعمل. ثم اعتنى بسد اشتوم الديبة واشتوم الجميل وغيرهما من الأشاتيم
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P660.xhtml" ed="shamela" n="n1-p661"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="653" xml:lang="ar">٦٥٣</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">التي كان يدخل منها ماء البحر الملح عند شدة الأنوا، فتزيد مياه بحيرة المنزلة وتملأ الأراضي المجاورة لها وبهذا الفيضان خربت قرى كثيرة من الدقهلية فلما اتم السدود وأمن الناس فيضان البحر املح على قراهم عادوا فسكنوها وعمرت البلاد. والعمل الذي يخرس كل متمشدق بأعمال الأجنبي الآن ويخلد للمرحوم محمد عل باشا ذكراً جميلاً ومجداً لا يجاريه فيه مجار أنشاؤه جسور النيل من شاطئيه ممتدة من أسوان إلى رشيد من البحر الغربي وإلى دمياط من البحر الشرقي وقد بلغ مكعب تلك الجسور أربعين مليوناً من المتر الكعب. وإنشاء الترع والجسور في داخلية المديريات البحرية والقبلية التي بلغ متوسط مكعباتها السنوية خمسين مليوناً من المتر المكعب وذلك غير تطهير الترع القديمة وردف جسورها وقد صرف رحمه الله تعالى في هذا العمل الشاق تسع عشرة سنة مبتدأة من سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1229" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1229" xml:lang="ar">١٢٢٩</tei:num></tei:date>  وكان يشتغل في هذه الأعمال ثلاثمائة ألف نفس. وكان الوجه البحري كالقبلي تنقسم أراضيه إلى حياض واسعة تحيط به جسور عظيمة فتمتلىء بماء النيل وقت فيضانه من ترع مخصوصة فإذا جاء وقت الزرع صرفوا المياه عنها بمصارف موصلة إلى البحيرات</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">فمديرية البحيرة كانت تصرف في بحيرة مريوط وبحيرة المعدية وبحيرة بوقير وبحيرة أدكو والغربية كانت تصرف في بحيرة البرلس والشرقية والدقهلية تصرفان في بحيرة المنزلة فكانت البلاد وقت الفيضان كأنها بحيرة واحدة وكان تزاور الناس وتجول التجار بالمراكب فاجتهد المرحوم في عمل ترع صيفية عند مااستحدث الزراعة الصيفية كالقطن والنيلج (النيلة) والأفيون سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1238" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1238" xml:lang="ar">١٢٣٨</tei:num></tei:date>  وكان قد أمر قبل ذلك بحفر البار وعمل السواقي ولما لم يجدها كافية حفر
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P661.xhtml" ed="shamela" n="n1-p662"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="654" xml:lang="ar">٦٥٤</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">الترع الصيفية وكان يحصل للعمال تعب شديد في تطهيرها لمصادفة زمن الشتاء وربما مات في التطهير خلق كثير ولكن ذلك لم يثن همة الخديوي عن الاستمرار والجد في هذا العمل العظيم المنفعة وقد بلغ مكعب هذه الترع مائة مليون من الأمتار المكعبة وعشرة ملايين. وبلغ عدد الترع الأمهات النيلية والصيفية في الوجه البحري مائتين وأربعة وعشرين ترعة يبلغ طولها أربعة آلاف وستمائة كيلو متر وقد شغلت هذه الترع نحو خمسة وأربعين ألف فدان ومكعب المجموع الصيفي والنيلي من هذه الترع ألف وثلثمائة وأربعة وأربعون مليوناً من الأمتار المكعبة. وهذا كله غير فروع هذه الترع وفروع الفروع والمساقي والترع الخصوصية وقد ضبطت فروع ترع مديرية البحيرة فوجدت ثلثمائة وثمانية فإذا قسنا عليها باقي المديريات البحرية قرب عددها من ألفين وسبعمائة ترعة غير المساقي الداخلة في زمام النواحي. هذا في الوجه البحري أما القبلي فقد بلغ عدد ترعه الأمهات المستعملة إلى الآن ستة وسبعين ترعة طولها ألفان ومائة واثنان وعشرون كيلو متر تشغل من الأرض نحو خمسة عشر ألف فدان ومكعبها ثلثمائة وثمانون مليوناً من الأمتار المكعبة. وعدد الجسور الكبيرة مائة وستة وعشون جسراً طولها ألفان وخمسة وأربعون كيلومتر ومكعبها مائة وستون مليوناً من الأمتار تشغل قدر أرض الترع تقريباً وهذه غير الجسور الصغيرة الكثيرة العدد. فإذا جمعنا أعمال الأقاليم وجدنا الترع الأمهات والجسور الأصلية تشغل نحو خمسة وسبعين ألف فدان فإذا أضفنا لهذا القدر الفروع والسكك بلغ المشغول من الأرض نحو مائة وسبعين ألف فدان وذلك قدر ثلثي ما يشغله النيل في مجراه أيام
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P662.xhtml" ed="shamela" n="n1-p663"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="655" xml:lang="ar">٦٥٥</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">الفيضان فإن المقدر له مائتان وثلاثة وعشرون ألف تقريباً. وإذا جعلنا هذه الترع والجسور خطاً واحداً بلغ طولها ثمانية آلاف وسبعمائة وسبعة وسبعين كيلومتر ومكعب ذلك نحو ألف وثمانمائة وأربعة وثمانين مليوناً من الأمتار المكعبة. فإذا</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">قانا بين الترع التي عملها محمد علي باشا وبين مجرى النيل من منبعه إلى مصبه وجدناها قدره مرة وثلثين تقريباً فإن طول النيل ألف ومائتان وخمسة وسبعون فرسخاً أي خمسة آلاف ومائة كليومتر. ثم اخذ يذاكر رجاله والوافدين عليه من أوربا في طريقة تزداد بها الزراعة الصيفية وتأمن ترعها من التلف فقيل له أن نابليون بونابرت لما دخل مصر لم ير لتحسين الزراعة أنفع من بناء قنطرتين أحداهما على بحر دمياط والثانية على بحر رشيد لحجر المياه زمن التحاريق وتوزيعها على أراضي الوجه البحري بحسب احتياج كل مديرية وعمل ثلاثة رياحات رياح لأراضي الشرقية والقليوبية والدقهلية ورياح للمنوفية والغربية ورياح للبحيرة ومدينة اسكندرية فأعجبه هذا الرأي واحضر لينان أفندي الفرنساوي الذي تسمى أخيراً بلينان باشا وكان على هندسة البلاد القبلية وأصدر أمره إلى سر عسكر باتخاذ الوسائط اللازمة لإنجاز هذا العمل سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1250" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1250" xml:lang="ar">١٢٥٠</tei:num></tei:date>  فعين مجلس من المهندسين والرجال النبهاء لانتخاب المحل وقرر رأي أغلبهم على عمل القناطر بعيداً عن النيل في رأس جزيرة البحرين وصدر الأمر بإحضار الفعلة وعين من كبار المأمورين من يباشرون وأحضرت المهمات من أحجار وأخشاب وحمرة وجير وآلات وبينماهم في العمل سعى بعض كبار الموظفين بلينان باشا عند الخديوي وعابوا عمله فبطل العمل ووزعت المهمات والأدوات على البلاد سنة    وتعين لينان
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P663.xhtml" ed="shamela" n="n1-p664"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="656" xml:lang="ar">٦٥٦</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">باشا رئيساً على أقلام الهندسة في ديوان المدارس. ثم حضر بعد ذلك موزيل بك الفرنساوي لعمل حوض المراكب بليمان اسكندرية فذاكره المرحوم في عمل القناطر وأمره بعمل رسم لما يراه وبعد إتمامه الرسم أرسله به إلى مجلس الهندسة بفرانسا سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1256" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1256" xml:lang="ar">١٢٥٦</tei:num></tei:date>  وبعد إقرارهم عليه صار الشروع في العمل واستخدم فيه كثير من الأفرنج مع الوطنيين واستمر عشر سنين ثم انتقل الخديوي إلى دار البناء والرضوان سنة    وكان قد تولى الخديوية ابراهيم باشا ثم عباس باشا الأول وكانت الخزانة المالية خالية من النقود فصرف موزيل بك عن العمل وأحيل إتمامه على مظهر باشا وقد بلغ مقدار ما صرف إلى سنة وفاته سبعة وأربعين مليوناً من الفرنك غير أهل البلاد الذين جمعوا لهذا العمل. وعندا حفروا أرضية الفرش لوضع الأساس وضعاً محكماً أدركهم النيل وهجمت عليهم المياه فأمر موزيل بك برمي الدبش في الفرش ولهذا السبب حدث خلل في الفرش بسبب مرور المياه من بين الدبش.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">والذي حمل الخديوي على ذلك علمه أن فراعنة مصر ومن بعدهم من العجم والرومانيين والروم والعرب والجركس كانوا يوزعون أعمال الري على الأهالي فإنهم شركاء الحكومة في الفوائد ولا عبرة بتنديد بعض الأجانب على المرحوم في جمعه الأنفار إضافة للأعمال فإن ذلك تمويه على ضعفاء المصريين ولو كانت دولة أجنبية في محل محمد علي باشا وأيامه لصنعت جسور البحر وقواعد القاطر من الآدميين ولو كان عند محمد علي باشا من الثروة ما هو موجود الآن لأراح الأهالي وصاغ بوابات القناطر من الذهب ولا يليق بالأجنبي أن يفتخر على محمد علي باشا بترك
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P664.xhtml" ed="shamela" n="n1-p665"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="657" xml:lang="ar">٦٥٧</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">السخرة وقد صير المصريين أرقا. فإنما تلد النساء المصريات ليكبر الغلام ويستحق الفرز فتبيعه الحكومة لأبيه بخمسين جنيهاً أو مائة وهذا عمل من أعمال الذين أسسوا جمعية عتق الرفيق فكأنهم جعلوا لها فرعاً وهو استرقاق الأحرار ليكون العتق عاماً لجميع الأفريقيين وماذا عليهم وقد وجدوا آذاناً مصغية وطباعاً متحركة بريح الأوهام. وقد رتب المرحوم الهندسة تقرير المكعبات اللازمة كل سنة وما يلزم لها من العمال وما يخص كل جهة وتعيين الوقت المناسب. ثم انتخب جملة من شبان المصريين وأرسلهم إلى أوروبا لتعلم علم الزراعةت واحضر منها بعض مهرة علم الفلاحة وتربية الحيوان وأشجار الفاكهة وتنظيم البساتين وخصص للتجربة أرضاً بشبرى وأرضاً ينبروه وجعل مع الأوروبين جملة من شبان مصر ليتعلموا العلم والعمل واحضر الآلات المستعملة في أوروبا وكان كثيراً ما يزورهم ويحثهم على العمل والثبات فيه. ثم احضر جماعة من سورية لتربية دود القز وتعليم المصريين ثم أخذ في استحضار حبوب وأشجار لتعودها على أرض مصر وهوائها فإن البلاد كانت تزرع القمح والشعير والفول ولعدس والحمس والترمس والجلبان والعصفر وفي الصيف الذرة الشامي والبلدي وبعض النواحي كانت تزرع الأرز والكتان والقطن البلدي فلما أحضر القطن الهندي قلت زراعة البلدي حتى تلاشت.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">ثم أخذت التجارة في الانتشار وحضر الكثير من الأوروبيين للاستيطان والتجارة مع المصريين وحصل ارتباط كلي بين الفريقين فوضع المرحوم قانون
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P665.xhtml" ed="shamela" n="n1-p666"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="658" xml:lang="ar">٦٥٨</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">التجارة وعين له مجلساً مركباً من وطنيين وأجانب لفصل قضايا التجار فكان أول مجلس مختلط بمصر ثم استخدم كثيراً من الأوربيين ما بين فرنساوي وطلياني وانكليزي في كثير من أعمال</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">المدارس والورش والمعامل والعسكرية لتعليم المصريين حتى تثقف كثير منهم واستغنى الحال عن معظم الأجانب إذ لم يبق منهم في عهده الأخير إلا نحو مائة من الأطباء والكيماوية والصيدلانية (الأجزائية) وعشرين في العسكرية وخمسة وعشرين من المعلمين في المدارس والزراعة وثلثمائة في الورش ثم نبغ كثير ممن الوطنيين فاستغنى الحال عن الأجانب إلا أفراداً لا يتجاوزون الخمسين. وكان أول ورشة أنشأها ورشة خميس العدس بجهة الخرنفش وكان المعلون فيها طليانية وكانت تصنع القطيفة والحرير ثم جعلت للأقمشة القطنية والكتانية. ثم ورشة بولاق المعروفة بمالطة وورشة السبتية وورشة ابراهيم أغا وهذه الثلاث كانت لعمل الأقمشة الرفيعة والغزل. ثم ورشة الغزل بقرب السيدة زينب رضى الله تعالى عنها وكانت محل بيت بهجت باشا الآن. ثم أنشأ قيعان الحرير بمصر فنسج فيها الشاهي والقطني والآلاجة والمشجر والأطلس وبلغ مقدار ما نسج من الحرير سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1249" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1249" xml:lang="ar">١٢٤٩</tei:num></tei:date>  أربعة ألاف أقة ثم أنشأ عشر ورش بالوجه البحري في قليوب وشيبين الكوم والمحلة الكبرى وزفتى وميت غمر والمنصورة ودمياط ودمنهور ورشيد وشربين وكلها للأقمشة ما عدا ورشة رشيد فكانت تصنع الغزل وقلوع المراكب. وأنشأ في الوجه القبلي ثمان ورش في بني سويف وأسيوط والمنية وفرشوط وطهطا وجرجا وقناوالواحات. وكان عدد دواليب الغزل  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1459" xml:lang="ar">١٤٥٩</tei:num>  دولاباً منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="45" xml:lang="ar">٤٥</tei:num>  للغزل الغليظ والباقي للرفيع وكان
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P666.xhtml" ed="shamela" n="n1-p667"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="659" xml:lang="ar">٦٥٩</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">مقدار الغزل الغليظ في اليوم من أيام الصيف  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="14500" xml:lang="ar">١٤٥٠٠</tei:num>  رطل من القطن وفي أيام الشتاء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1015" xml:lang="ar">١٠١٥</tei:num>  رطلاً ومقدار الغزل الرفيع في اليوم الصيفي  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="13140" xml:lang="ar">١٣١٤٠</tei:num>  رطلاً وفي يوم الشتاء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="8540" xml:lang="ar">٨٥٤٠</tei:num>  رطلاً. وكان عدد دواليب نسيج الأقمشة  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1215" xml:lang="ar">١٢١٥</tei:num>  دولاباً تنسج في يوم الصيف  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="6075" xml:lang="ar">٦٠٧٥</tei:num>  ذراعاً بلدياً وفي يوم الشتاء  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="3645" xml:lang="ar">٣٦٤٥</tei:num>  وكنت تصنع هذه الورش العبك الأسمر والبغتة البيضاء والشاش الرفيع ويباع في مصر ويرسل منه إلى الشام وأيطاليا وألمانيا. وأنشأ ورشة الجوخ ببولاق واحضر لها معلمين من فرانسا فتخرج على أيديهم كثير من المصريين الذين استغنى بهم أخيراً ثم أرسل شباناً إلى ورش الجوخ بفرانسا فتعلموا هناك أيضاً وكان يبلغ تكاليف البسطاوية التي طولها سبعون ذراعاً بلدياً  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="572" xml:lang="ar">٥٧٢</tei:num>  قرشاً و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="22" xml:lang="ar">٢٢</tei:num>  فضة فتكون قيمة الذراع ثمانية قروش وسبعة عشر فضة وكان يستعمله في لباس العساكر ولما رأى أن الصوف المصري لم ينجح في الجوخ جلب الصوف من تونس والشام ومقدونياً ولكنه رأى كثرة المصروف</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">في استحضاره فاستحضر غناماً من أوروبا تعرف بالميرنوس وجلب معها رعاة من الأفرنج وضم إليهم رعاة من العرب وجعلها أولاً في مديرية البحيرة وبعضها في الغربية وبعضها في المنصورة وفي سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1249" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1249" xml:lang="ar">١٢٤٩</tei:num></tei:date>  بلغ الموجود منها  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="7000" xml:lang="ar">٧٠٠٠</tei:num>  وكانت إدارتها تابعة للمدارس تحت ملاحظة الموسيوهامو الفرنساوي ناظر المدرسة البيطرية ولما فشا الموت فيها خلطها بأغنام مصرية ليحفظ الصوف بالتوليد من بعضها. ولما رخص بدخول تجارة أوروبا في البلاد ورأى الناس جودة مصنوعها وقلة ثمنه اعرضوا عن مصنوع البلاد ورغبوا في مصنوع الأجنبي فبطلت صناعة النسيج شيئاً فشيئاً ولكن بقي
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P667.xhtml" ed="shamela" n="n1-p668"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="660" xml:lang="ar">٦٦٠</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">الغزل مدة يحمل إلى إيطاليا وألمانيا وكانت تربح منه الحكومة مبالغ وافرة. وبمحافظته على الأمن وقطع دابر قطاع الطريق واللصوص دخلت تجارة سواحل البحر الأحمر إلى مصر وتوالى ورود القوافل منا لصحاري الأفريقية ودخلت تجارة البحر الأبيض المتوسط من بلاد الترك والأرمن وأوروبا حتى بلغ عدد الأجانب في مصر سنة  <tei:date calendar="#cal_islamic" datingMethod="#cal_islamic" when-custom="1256" change="#d3e187"><tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1256" xml:lang="ar">١٢٥٦</tei:num></tei:date> .  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="5000" xml:lang="ar">٥٠٠٠</tei:num>  رومي و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="2000" xml:lang="ar">٢٠٠٠</tei:num>  طلياني و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="700" xml:lang="ar">٧٠٠</tei:num>  فرنساوي و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1000" xml:lang="ar">١٠٠٠</tei:num>  مالطي و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="100" xml:lang="ar">١٠٠</tei:num>  نمساوي و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  موسكوبي و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="20" xml:lang="ar">٢٠</tei:num>  إسباني و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="100" xml:lang="ar">١٠٠</tei:num>  انكليزي و  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="3000" xml:lang="ar">٣٠٠٠</tei:num>  شامي مسيحي و <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="2000" xml:lang="ar">٢٠٠٠</tei:num>  أرمني وفي ذلك المستخدمون في الحكومة وكانوا في سنة    ستة عشر بيتاً. وكان مجموع الإيراد سنة   ،  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="1.125E6" xml:lang="ar">١.١٢٥E٦</tei:num>  جنيه مصري تقريباً ونما إلى أن صار في سنة   ،  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="2.525275E6" xml:lang="ar">٢.٥٢٥٢٧٥E٦</tei:num>  جنيهاً ومازال ينمو بزيادة التحسين في الإدارة والزراعة والتجارة حى بلغ نحو ثلاثة ملايين في عهد المرحوم سعيد باشا ثم بلغ  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="9.3899E6" xml:lang="ar">٩.٣٨٩٩E٦</tei:num>  سنة    في عهد الخديوي اسماعيل باشا. فهذه الأعمال هي أعمال محمد علي باشا أول قائم من العائلة الحاكمة الآن وما زاد عليها في أيام أبنائه إنما هو تتميم وتكيل وسنتكلم على العسكرية البرية والبحرية والمدارس والمالية والصحة ودواوين الحكومة المحتاجة لبيان ما كانت عليه من النظام وما اعتراها من الخلل في السنين الأخيرة وما نريد أن نذم الخواجة أو نقدح في المستر أو نعيب البارون أو نقبح عمل اللورد فإن ذلك بعيد عن مغزى المؤرخين الذين لا يهمهم إلا ذكر الأعمال ويتركون التحسين والتقبيح للقراء ولا يتعرضون للشخصيات والمطاعن الذاتية. وإذا قرأ أجير من الإجراء هذا الملخص الموجز رآه لجاماً في فمه فلا يعود لقوله
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P668.xhtml" ed="shamela" n="n1-p669"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="661" xml:lang="ar">٦٦١</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">أن المصريين غير قادرين على الأعمال وأن مصراً ليست قابلة للصناعة والانكليز نقلت</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">البلاد من الهمجية إلى المدنية ومن الجهالة إلى العالمية. وجميع المصريين يعلمون أنه وأمثاله لا يسعون معهم إلا في طريق الغش والخداع وقد وضح الصبح لذي عينين فلا يطلب أثر بعد عين ولا تمام بحث الهندسة تذكر جملة من المهندسين الذين خدموا المصلحة وهياؤها لمهندسي الأجانب الذين جاؤا إلى ديوان الأشغال وهو هو ترتيباً وتنظيماً ولا يمكن حصر المهندسين الظاهرين في هذا الملخص وإنما تذكر البعض دليلاً على الكل فمن الذين تربوا في أوروبا مختار باشا الكبير وبهجت باشا وعلي باشا مبارك وعلى باشا ابراهيم واسماعيل باشا الفلكي ومحمود باشا الفلكي ومصطفى بك صادق وابراهيم أفندي رمضان وبيومي أفندي وأحمد أفندي دقلة وأحمد أفندي طايل ومن مهندسي السكة الحديد والتلغرافات أحمد باشا فائد وحسن بك نور الدين وسلامة بك البازوسليمان بك موسى وعباس أفندي حلمي ومن الذين تعلموا في مصر سلامة باشا ابراهيم واسماعيل باشا محمد وعلي باشا رضا وثقب باشا ومحمود باشا فهمي (منفي سيلان الآن) وعامر بك حمودة أحمد بك ناصر وأحمد بك جمعة وبليغ بك ولبيب بك وعامر بك عبد البر والسيد بك شكري ومحمود بك فهمي وصابر بك صبري ومحمد بك صدقي وأحمد بك ذهني وعبد القادر بك فهمي وأحمد بك كجوك وأحمد أفندي البقلي وأحمد بك شكري ويوسف بك الحكيم وعلي أفندي الدرندلي وحسن بك الشريف ومحمد بك طلعت وعلي بك النجار ومحمد بك زاهر وعلي بك برهان وحسين بك وصفي وحسن بك وصفي ومحمد بك أبو السعود ومحمود
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P669.xhtml" ed="shamela" n="n1-p670"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="662" xml:lang="ar">٦٦٢</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">بك صفوت وأحمد بك السبكي وعلي أفندي عزت وأحمد بك عزي ومحمد بك عبد الرحمن وأحمد صبري بك وبهارد بك وغيرهم ممن سنذكرهم في إداراتهم من مهندسين وباش ومهندسين فإنهم جميعاً تربية الإدارة الوطنية وأبناء البلاد ولم ينكر عليهم الأوروبي شيئاً من أعمال الهندسة ولا زاد عليهم شيئاً لا يعرفونه أو لا يقدرون عليه اللهم إلا أن يكون صرفه النقود فيما يشاء ومتى شاء بلا إذن ولا قرار فهذا لم يتعود المصري على ارتكاب مثله وربما عدنا فذكرنا كثيراً ممن لهم اليد الطولى في أعمال الري مع الثناء على معلميهم من الأجانب والوطنيين وبالله المستعان.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>حنفي ونديم</head>
                <tei:p change="#d2e73">. ح. أنت يا سيدنا عملت كذا ليه كل جمعة نقول إياك يفتكرنا بكلمتين ويتحفنا بعبارتين نلاقيك ماسك في العضمة الخشنة ونازل على عيون الخاينين والمنافقين بقى ما فيش لنا خاطر عندك وإلا الفقراء يروحوا في داهيه. ن. أنت يا معلم حنفي لم تزل على جهلك أرى حنيفة تكلمني بكلام طيب موزون وأنت تقول ما فيش وليه وتتكلم بالكلام العامي مع أنك صاحبتني من مدة أذهنك أضعف من ذهن حنيفة. يمكنك أن تتكلم بالكلام البلدي في عبارة لطيفة تعجب الجاهل والعالم ولا يعيبك فيها أحد فجاهد نفسك وقلدني في الكلام تكن في صف اللطفاء. ح. أنا وحياتك يا سيد أقدر أكلمك بكلام مليح يعجب السلطان وإنما الإنسان أخذ على الكلام مع الجهلة فغلب عليه كلامهم. وإلا أنا دائماً اسمع الجرائد وأفهم عبارتها. ن. ومن أين تأتيك الجرائد. ح. أنا والمعلم عفيفي
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P670.xhtml" ed="shamela" n="n1-p671"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="663" xml:lang="ar">٦٦٣</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">والمعلم بيومي والحاج يوسف والحاج دسوقي عملنا جمعية واشتركنا في جملة من الجرائد واستأجرنا كاتباً يقرأها لنا. ن. حيث أنك تقرأ الجرائد فقل لي على ما رأيته فيها وأخبرني عن الجريدة الطيبة والجريدة الرديئة لا تحقق انتفاعكم بها من عدمه. ح. أول ما اشتركنا في الأستاذ لكون كلامه على قدر عقولنا ولما اتسع فهمنا رأينا المؤيد ماسكاً على الجد وماشياً مع الأستاذ في طريق واحد فاشتركنا فيه ورأيناه يخدم الوطن بنية خالصة ويكتب الفصول العجيبة ويدافع عن حقوقنا بقوة قلب. وبعدها التفتنا لقينا النيل ينادي بصوت رقيق فاشتركنا فيه فوجدناه من المجتهدين في خدمة الوطن الساعين في تهذيب الناس وحفظ الحقوق العثمانية ورأيناه يكتب كل لمحة تسحر العقول وتبين للناس الحقائق بقلم لطيف وعبارة علماء فحول فقلنا تم لنا السعد بوجود هذه الجرائد ما نشعر إلا وواحد ينادي بالوطن فاشتركنا فه وجدناه من جنس هذه الجرائد ورأيناه وطنيا ينادي باسم مصر ويدافع عن حقوق رجالها ويحرض الناس على السعي خلف الأمور النافعة وأحسن مقاصده ترجمة كلام الانكليز ليطلع عليه أخوانه المصريون ومحافظته على الروابط التي بيننا وبين الإقباط بعني رأيناه واحداً منا يفرح بفرحنا ويحزن بحزننا فقلنا تم الحظ وصارت كلمة المسلمين والإقباط واحدة فلم يبق هناك خوف من أحد يفسد أحوالنا. وبعدها يا أخي سمعنا بجريدة اسمها الأهرام فاشترينا منها نسخة وقرأناها وجدناها نازلة على عيون المضلين والمضيعين حقوق المصريين فقلت لابد وأن نشترك فيها فوقع خلاف بين الجماعة وقال بعضهم محررها سوري فقلت لهم يا</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="664" xml:lang="ar">٦٦٤</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">جماعة السوريون أخواننا وجيراننا وتحت حكم سلطاننا ويلزمنا أن نكون عصا واحدة في المحافظة على حقوقنا الوطنية ولا يلزم تفريق الكلمة وأحداث العداوة والبغضاء ونحن محتاجون لقطع عروق العداوة فقام المعلم عفيفي وقال أن بعض السوريين يكتب ضدنا ويشتم جرائدنا الوطنية ويكذب على حكامنا ويمدح الأجانب ويذم المصريين فكيف نشترك في جرائدهم بعد ذلك فقلت له كل أمه فيها الصالح والطالح والأمين والخائن أفلاجل المنافق منهم أو الغاش نبغض هذا الجنس المختلط بنا من قديم الزمان أن الخائن منهم عرفناه فنتجنبه وقليل الحيأ منهم لا ينبغي أن نلتفت إليه ولا نعده من بني آدم ولكن لا ينبغي هجر المخلص منهم والصادق في خدمته أن كان في الجرائد أو في الحكومة وجريدة <tei:title level="j" change="#d2e174">الأهرام</tei:title> نراها تنادي بآمال المصريين وتسعى في المحافظة على حقوقهم فلا ينبغي أن نعدها في الجرائد الغاشة فضلاً عن كونها أقدم الجرائد العربية في بلادنا وصاحبها شرقي مثلنا ومثل الأهرام المحروسة والاتحاد فإنهما مجتهدتان في خدمة مصر وأهلها فينبغي أن نشترك فيهما أيضاً فتم الرأي واشتركنا في الأهرام والمحروسة والاتحاد من جرائد السوريين وصرنا نجتمع كل ليلة نقرأ اليومي منها وفي كل أسبوع نقرأ الأسبوعي فحصل عندنا تنوير ذهن واتساع أفكار من كثرة المطالعة والسماع وهذا كله من نتائج نصائح الأستاذ وإرشاده. ن. الله يبشرك بكل خير الآن اعتقد أن المصريين تقدموا في المعارف على اختلاف طبقاتهم وصار كل منهم يبحث في الأحوال الحاضرة والمستقبل وهذه نشئة كان ينكرها علينا بعض الأوروبيين وقد ملأوا جرائدهم بتقبيح أعمالنا وتجهيل رجالنا ورمينا بالهمجية وأنهم هم الذين وضعوا النظام بمصر وحافظوا على الأمن العام مع أن
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P671.xhtml" ed="shamela" n="n1-p672"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="665" xml:lang="ar">٦٦٥</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">النظام كان أحسن مما هو عليه الآن والأمن كان أعم من حالته الحاضرة ولا دليل أقوى من اختلاط الأجانب بنا اختلاطاً تاماً قبل أن يحل المدعي في أرضنا فاجتهدوا يا معلم حنفي في المطالعة ودراسة الأحوال لتقفوا على دسائس الغير وإخلاص المخلصين وتميزوا بين النافع من الأجانب والضار فإن في علمكم بهذه الأحوال حياة البلاد الحياة الأدبية المدنية وكلما جلستم مجلساً اذكروا محاسن خديوينا المعظم ومساعيه الوطنية ونبهوا عليها أخوانكم وأبناءكم بل وأهل بيوتكم ليقف كل منهم على ما لهذا الخديوي المفخم من الأفعال الحميدة والآثار الجليلة وعلينا معاشر المحررين أن نخلص في النصح والإرشاد وخدمة البلاد والعباد.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>تهنئة قدوم</head>
                <tei:p change="#d2e73">امتلأَت البلاد نوراً والقلوب سروراً وانشرحت الصدور بقدوم عنوان كتاب الفضل مرجع شوارد الآداب كامل أوصاف العقلاء وجامع محاسن النبلاء الشاب المدرب بل الشيخ المجرب أحمد أفندي ذكي عضو الوفد المصري في مؤتمر علماء المشرقيات اللندري وقد ساح كثيراً من بلاد أوروبا للحصول على فوائد يقدمها لقومه عند قدومه ولم تمهله الغيرة الوطنية حتى يقدم سالماً فبعث رسائله الطنانة إلى الجرائد المحلية مقدمة لرحلته التي سيقدمها لإخوانه المصريين بل الشرقيين سجل حقائق ومجموعة عجائب وقد حظى بالمثول بين يدي الخديوي الأفخم فنال أحسن قبول وتوجها تاماً ممن</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>[ص:  <tei:num type="auto-markup" change="#d2e179" value="666" xml:lang="ar">٦٦٦</tei:num> ]</head>
                <tei:p change="#d2e73">يقدر العلماء حق قدرهم فلتهنأ مصر بعودة ابنها الغيور عليها وليهنأ إخوانه الذين ملئت قلوبهم بمحبة ذكي يهنئه</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">النديم.</tei:p>
                <tei:p change="#d2e73">صدر الأمر العالي بإحالة نظارة المعارف على صاحب الدولة رياض باشا مع الداخلية فتهنأْ المعارف بالغيور عليها المحب لأهلها وتقدمها وتقدمهم.</tei:p>
            </tei:div>
         <tei:div change="#d2e64" subtype="article" type="item">
                <head>تقريظ</head>
                <tei:p change="#d2e73">لا يمضي يوم إلاَّ ونرى أو نسمع خبراً ساراً ومشروعاً نافعاً تحدثه النشئة المصرية الخالصة من أمشاج الأجانب المحثكة أفكار أهلها في أفكار أهل الفضل من أي جنس كانوا ولا نلبث أن نرى مصر روضة علم ومنبع فضل يحقق لنا هذا الأمل ما نراه من أقدام الشيوخ والشبان على إنشاء الجرائد العلمية والسياسية فقد صدر في هذين الأسبوعين جريدة <tei:title level="j" change="#d2e174">الثمرة</tei:title> لمحررها الفاضل انطونيوس منصور وتلتها جريدة <tei:title level="j" change="#d2e174">الهدى</tei:title> لمحررها الكامل أحمد أفندي لطفي ثم المدرسة لمحررها المهذب مصطفى أفندي كامل ثم النديم لمحرره التحرير أحمد أفندي عبد اللطيف وغدا يصدر التلميذ لمحرره الأديب محمد أفندي البابلي وستصدر أيضاً الشرائع في الأسبوع القادم وهذه نشئة علمية تنبئنا عن حسن مستقبل مصر فقد صار لأبنائها جرائد المؤيد والنيل والآداب والوطن وفرصة الأوقات ومرقى النجاح والراوي والثمرة والهدى والتلميذ والمدرسة والشرائع والنديم والرشاد والمنظوم والمهندس والأستاذ وأنه لعدد كثير في نشئة قليلة الوقت كثيرة الفوائد.
                    <pb corresp="../epub/shamela_35118/OEBPS/xhtml/P672.xhtml" ed="shamela" n="n1-p673"/>
            </tei:p>
            </tei:div>
      </tei:body>
   </tei:text>
</TEI>